<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Juste vangeance , tragi-comédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33444266r"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>La Juste vangeance , tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1641" cert="high" resp="BNF">1641</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADVERTISSEMENT L A V TE V R ECTEVR.</orig>
          <reg>ADVERTISSEMENT L À V TE V R CTEUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si quelques heures perduës m’ont permis de faire cette Piece, ce n’a pas eſté mon intention de la donner au Public:</orig>
          <reg>Si quelques heures perdues m'ont permis de faire cette Pièce, ce n'a pas été mon intention de la donner au Public:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais depuis;</orig>
          <reg>Mais depuis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie luy ay voulu faire voir le monde, &amp; l’ay tirée de la ſolitude de mon Cabinet où elle ã ij a eſté produitte ſans beaucoup de peine &amp; de trauail, puis qu’elle m’a ſeruy de diuertiſſement, &amp; a occupé mon eſprit par vne pure fantaiſie, quoy que le ſujet en ſoit tiré de l’Exil de Polexandre:</orig>
          <reg>Les autres ai voulu faire voir le monde, et l'ai tirée de la solitude de mon Cabinet où elle a a été produite sans beaucoup de peine et de travail, puis qu'elle m'a servi de divertissement, et a occupé mon esprit par une pure fantaisie, quoi que le sujet en soit tiré de l'Exil de Polexandre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſont des perſonnages que i’ay fait Poëtes apres auoir eſté Orateurs;</orig>
          <reg>Ce sont des personnages que j'ai fait Poètes après avoir été Orateurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous prenez plaiſir à entendre leurs fortunes, &amp; qu’elles vous plaiſent en ce déguiſement, ie ne croiray pas auoir perdu mon temps.</orig>
          <reg>Si vous prenez plaisir à entendre leurs fortunes, et qu'elles vous plaisent en ce déguisement, sans ne croirai pas avoir perdu mon temps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſi ils vous dégouſtent, ie ne m’en attriſteray point.</orig>
          <reg>Mais si ils vous dégoûtent, Seigneur ne m'en attristerai point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy dans cette indifference d’approbation ou de cenſure ie l’ay fruſtrée d’vn Protecteur, qui ſeroit obligé de ſouſtenir les deffauts que voſtre patience trouueroit en liſant.</orig>
          <reg>C'est pourquoi dans cette indifférence d'approbation ou de censure ie aay frustrée d'un Protecteur, qui serait obligé de soutenir les défauts que votre patience trouverait en lisant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Excuſez donc, LECTEVR, il vous n’y trouuez aucun agréement qui vous plaiſe, puiſque ce n’auoit pas eſté mon deſſein de vous la donner.</orig>
          <reg>Excusez donc, LECTEUR, il vous n'y trouvez aucun agrément qui vous plaise, puisque ce n'avait pas été mon dessein de vous la donner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt la ſeule raiſon qui me fait meſpriſer vos Cenſures, puis qu’elle n’a eſté faite que pour ma ſatisfaction.</orig>
          <reg>C'est la seule raison qui me fait mépriser vos Censures, puis qu'elle n'a été faite que pour ma satisfaction.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu.</orig>
          <reg>Adieu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES ACTEVRS CINTILLE, Reine de Suede.</orig>
          <reg>LES ACTEURS CINTILLE, Reine de Suède.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATIILEA, Gentil-homme Suedois.</orig>
          <reg>ATIILEA, Gentilhomme Suedois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZERBINE, Suiuante de Cintille.</orig>
          <reg>ZERBINE, Suivante de Cintille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISATIDE, Princeſſe Arabe.</orig>
          <reg>ISATIDE, Princesse Arabe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALCIOMEDE, Confident d’Attilla.</orig>
          <reg>ÀLCIOMEDE, Confident d'Atilla.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OITIDDEDRAHuI, lInice d’Auſtraſie.</orig>
          <reg>OITIDDEDRAHuI, lInice d'Autrasie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TANABONTE, Tante de Cintille.</orig>
          <reg>TANABONTE, Tante de Cintille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PANDOR, Confident de Childebrand.</orig>
          <reg>PANDOR, Confident de Childebrand.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les ſoldats dela ſuitte de Childebrand.</orig>
          <reg>Les soldats déla suitte de Childebrand.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DE ANNGEANCE.</orig>
          <reg>DE ANGEANCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATTILLA, CINTILLE, ISATIDE, ZERBINE.</orig>
          <reg>ATTILA, CINTILLE, ISATIDE, ZERBINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E vous efforcez plus à me faire mourir, Puiſque vostre beauté refuſe à me guerir, Voſtre cœur endurcy ſe rit de ma constanMon amour fait ma peine, &amp; mon feu fait mon mal, Pour tout fruit de ma foy ie ſuis vn deſloyal.</orig>
            <reg>E vous efforcez plus à me faire mourir, Puisque votre beauté refuse à me guérir, Votre cœur endurci se rit de ma constanMon amour fait ma peine, et mon feu fait mon mal, Pour tout fruit de ma foi je suis un déloyal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin, Belle Cintille, est-ce la mon ſalaire, PayeZ vous mon amour de haine &amp; de colere?</orig>
            <reg>En fin, Belle Cintille, est-ce la mon salaire, PayeZ -vous mon amour de haine et de colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nons nuuez qne poui moy uo uinnunmite, Non, non, ce n'eſt pas là ce que i'ay merité.</orig>
            <reg>nons nuez qne pouy moi uo innunite, Non, non, ce n'est pas là ce que j'ai mérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vacruel, va barbare, ennemy de ma vie;</orig>
            <reg>Vacruel, va barbare, ennemi de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ta rage n'est pas tout à fait aſſouuie?</orig>
            <reg>ta rage n'est pas tout à fait assouuie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme le plus meſchant qui ſoit deſſous les Cieux;</orig>
            <reg>Homme le plus méchant qui soit dessous les Cieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois ton deſſein, ie le lis dans tes yeux.</orig>
            <reg>Je connais ton dessein, Seigneur le lis dans tes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux ioindre ma mort à celle de mon pere, Si c’eſt ta volonté tu n'as donc qu’a le faire;</orig>
            <reg>Tu veux joindre ma mort à celle de mon père, Si c'est ta volonté tu n'as donc qu'a le faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me tiens en tes mains, &amp; ma condition Agraue ton forfait par ta laſche action;</orig>
            <reg>Tu me tiens en tes mains, et ma condition Agrave ton forfait par ta lâche action;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me connois plus, &amp; ce tiltre de Reine Dont ie ſuis honorée est l’obiect de ta haine.</orig>
            <reg>Tu ne me connais plus, et ce titre de Reine Dont tu suis honorée est l'objet de ta haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les crimes que i’ay faits, Amour les a commis;</orig>
            <reg>Les crimes que j'ai faits, Amour les a commis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est vn Enfant aueugle à qui tout eſt permis;</orig>
            <reg>C'est un Enfant aveugle à qui tout est permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Riual à mes yeux inſolemment me braue, Et pour m’auoir vaincu qu’il me traitte en eſclaue.</orig>
            <reg>Qu'un Rival à mes yeux insolemment me brave, Et pour m'avoir vaincu qu'il me traite en esclave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre qu'Attilla peut-estre l’eust ſouffert, Pour estre trop cruel bien ſouuent l’on ſe pert;</orig>
            <reg>Un autre qu'Atilla peut-être l'eût souffert, Pour être trop cruel bien souvent l'on se pert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aſſeure mon amour contre la jalouſie,</orig>
            <reg>J'assure mon amour contre la jalousie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuy, pourſuy perfide, autheur de mes mal-heurs, Donne moy le treſpas, mets fin à mes douleurs;</orig>
            <reg>Poursui, poursui perfide, auteur de mes malheurs, Donne moi le trépas, mets fin à mes douleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Exerce deſſus moy ton humeur ſanguinaire, Donne moy le repos, oſte moy de miſere.</orig>
            <reg>Exerce dessus moi ton humeur sanguinaire, Donne moi le repos, ôte moi de misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que tu monstres bien ton mauuais naturel, En toutes les façons ton eſprit eſt cruel;</orig>
            <reg>Mais que tu monstres bien ton mauvais naturel, En toutes les façons ton esprit est cruel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dénies la vie à qui te la demande, Et tu donnes la mort à qui plus l’apprehende.</orig>
            <reg>Tu dénies la vie à qui te la demande, Et tu donnes la mort à qui plus l'appréhende.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie fiſſe mourir la Reine de mon cœur.</orig>
            <reg>Que quelque fisse mourir la Reine de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St i'en eſtois la Reine, infame ſuborneur, Auec plus de reſpect ie me verrois traittée, Tu ne me tiendrois pas de la ſorte arrestée, En fin, ſi ie l’eſtois i'aurois quelque pouuoir.</orig>
            <reg>St j'en étais la Reine, infâme suborneur, Avec plus de respect ion me verrais traitée, Tu ne me tiendrais pas de la sorte arrêtée, En fin, si tu l'étais j'aurais quelque pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lequel demandez vous,</orig>
            <reg>Lequel demandez -vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De iamais ne me voir, Et de ne te trouuer iamais en ma preſence.</orig>
            <reg>De jamais ne me voir, Et de ne te trouver jamais en ma présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adian dast tnat tarlac aaic as diſaaume m’aſtanca Attuis fort.</orig>
            <reg>Adian dât tint tarlac ajà as disame m'astanca Atis fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEVXIESME.</orig>
          <reg>DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CINTILLE, ISATIDE, ZERBINE,</orig>
          <reg>CINTILE, ISATIDE, ZERBINE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M CINTILLE.</orig>
            <reg>M MDINTILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous voyeZ, chere ſœur, où le ſort me reduit;</orig>
            <reg>Ous voyeZ, chère sœur, où le sort me réduit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’icy ce Tyran luy meſme me conduit, Depuis tantost deux ans ce brutal me tourmente;</orig>
            <reg>Lors qu'ici ce Tyran lui était me conduit, Depuis tantôt deux ans ce brutal me tourmente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie force mon cœur, que ie ſois ſon Amante.</orig>
            <reg>Que personne force mon cœur, que ici sois son Amante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſatide, où ie ſuis l’on ne voit que mal-heurs, Pour mon ſoulagement il me reſte des pleurs.</orig>
            <reg>Isatide, où on suis l'on ne voit que malheurs, Pour mon soulagement il me reste des pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez vous eſcouter auec quelle induſtrie Ce traiſtre m’enleua de ma chere Patrie;</orig>
            <reg>Voulez -vous écouter avec quelle industrie Ce traître m'enleva de ma chère Patrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous preſteZ l’oreille à ce triſte diſcours, Vous ſçaurez tout au long les mal-heurs de mes iours</orig>
            <reg>Si vous prêtez l'oreille à ce triste discours, Vous saurez tout au long les malheurs de mes jours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISATIDE.</orig>
            <reg>ISATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n 111.</orig>
            <reg>n 111.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oceſtou mon enuie De ſçauoir voſtre histoire, &amp; celle de ſa vie.</orig>
            <reg>Océtou mon envie Dé sçauoir votre histoire, et celle de sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurez, chere ſœur, que tous mes plus beaux ans Ont esté trauerſez par diuers accidens, Et le Ciel ennuyeux du repos de mon pere, Nous monſtra tout d’vncoup la fortune contraire:</orig>
            <reg>Vous saurez, chère sœur, que tous mes plus beaux ans Ont été traversez par divers accidents, Et le Ciel ennuyeux du repos de mon père, Nous montra tout d'uncoup la fortune contraire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ce traiſtre ſubiect, &amp; cét esprit ruſé Tinſt enſemble Alaric, &amp; le peuple abuſé.</orig>
            <reg>Car ce traître sujet, et cet esprit rusé Tinst ensemble Alaric, et le peuple abusé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il changea tout l’Eſtat, &amp; par ſon artifice Tout ſe laiſſa conduire à ſon propre caprice;</orig>
            <reg>Il changea tout l'État, et par son artifice Tout se laissa conduire à son propre caprice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il bannit de la Cour tous les vrais ſeruiteurs, A la place des bons on y vit des flatteurs;</orig>
            <reg>Il bannit de la Cour tous les vrais serviteurs, À la place des bons on y vit des flatteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout y fut peruerty par ſes deſſeins tragiques, Et ſes meſchancetez, paſſoient pour Politiques;</orig>
            <reg>Tout y fut perverti par ses desseins tragiques, Et ses méchancetés, passaient pour Politiques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses cruauteZ eſtoient des maximes d’Eſtat, Vne action pieuſe estoit vn attentat.</orig>
            <reg>Ses cruauté étaient des maximes d'État, Une action pieuse était un attentat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant tous ces mal-heurs (où toute la Suëde Ne trouuoit à ſon mal Medecin ny remede;</orig>
            <reg>Pendant tous ces malheurs (où toute la Suëde Ne trouvait à son mal Médecin ny remède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere deceda me laiſſant dans les mains Du plus meſchant qui fuſt entre tous les humains.</orig>
            <reg>Mon père décéda me laissant dans les mains Du plus méchant qui fût entre tous les humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi toſt il braſſa mille guerres ciuilles, Il taſcha par preſens de corrompre les villes;</orig>
            <reg>Aussi tôt il brassa mille guerres civilles, Il tâcha par prés de corrompre les villes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors s’apperceuant de ſon ambition, 'eſclat d’vne Couronnne occupa ſa penſée e deſir le toucha, ſon ame en fut bleßée;</orig>
            <reg>Alors s'apercevant de son ambition, ' éclat d'une Couronnne occupa sa pensée e désir le toucha, son âme en fut blessée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſais en fin ſon deſſein ne pouuant reußir, on arrogante humeur venoit à s’adoucir, ?</orig>
            <reg>sais en fin son dessein ne pouvant revir, on arrogante humeur venait à s'adoucir, ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reçeus de ſa main le Sceptre &amp; la Couronne;</orig>
            <reg>reçus de sa main le Sceptre et la Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe fit mon Tuteur pour garder ma perſonne;</orig>
            <reg>se fit mon Tuteur pour garder ma personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leconnoiſſeZ vn peu ſon tragique deſſein, ’eſtoit afin d’auoir le pouuoir à la main.</orig>
            <reg>leconnoisseZ un peu son tragique dessein, étaît afin d'avoir le pouvoir à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llors tout le païs ſentit ſa tyrannie, Le vice s’eſtablit, la vertu fut bannie.</orig>
            <reg>lors tout le pays sentit sa tyrannie, Le vice s'établit, la vertu fut bannie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tous les Suedois furent ſous ſon pouuoir, Pendant cinq ans entiers ie fus bien ſans le voir;</orig>
            <reg>Quand tous les Suédais furent sous son pouvoir, Pendant cinq ans entiers toujours fus bien sans le voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l fut chez nos voiſins comme vn foudre de guerre, porter la terreur, &amp; par Mer &amp; par Terre;</orig>
            <reg>l fut chez nos voisins comme un foudre de guerre, porter la terreur, et par Mer et par Terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cout ce qu’il rencontroit reſiſter à ſon bras, j'ans espargner perſonne il mettoit tout à bas.</orig>
            <reg>Cout ce qu'il rencontroit résister à son bras, j'ans épargner personne il metait tout à bâter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cout le Septentrion eſprouua ſon courage, Mais pluſtoſt des effects d’vn homme plein de rage;</orig>
            <reg>Cout le Septentrion éprouva son courage, Mais plutôt des effets d'un homme plein de rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on reuit à la Cour cét eſprit violent Beaucoup plus furieux, &amp; bien plus inſolent;</orig>
            <reg>L'on revit à la Cour cet esprit violent Beaucoup plus furieux, et bien plus insolent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout d’vn coup cét eſprit par vn prodige eſtrange Deuint doux, mais l’Amour fit luy ſeul cét eſchange.</orig>
            <reg>Tout d'un coup cet esprit par un prodige étrange Deuint doux, mais l'Amour fit quelque seul cet échange.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour dedans ſes fers l’ayant trop bienlié, Cét orgueilleux eſprit deuint humilié;</orig>
            <reg>L'Amour dedans ses fers l'ayant trop bienlié, Cet orgueilleux esprit devint humilié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car eſtant à ſon cœur vn obiect plein de charmes, Il fut bien toſt reduit à l’vſage des larmes.</orig>
            <reg>Car étant à son cœur un objet plein de charmes, Il fut bien tôt réduit à l'usage des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'a iamais manqué de ruſes ny d’adreſſes Pour gagner mon eſprit par de fauſſes promeſſes;</orig>
            <reg>Il n'a jamais manqué de ruses mains d'adresses Pour gagner mon esprit par de fausses promesses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me portoit beaucoup de reſpect &amp; d’honneur, Il diſoit que de moy dépendoit ſon bon-heur;</orig>
            <reg>Il me portait beaucoup de respect et d'honneur, Il disait que de moi dépendait son bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il venoit tous les iours pour m’offrir ſes ſeruices Il me promit vn Temple auec des Sacrifices;</orig>
            <reg>Il venait tous les jours pour m'offrir ses services Il me promit un Temple avec des Sacrifices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtonit Zles eſſecis de ſa vrutalité, Car ſon Amour paſſa iuſqu'à l’impieté.</orig>
            <reg>Étonit Zles essecis de sa vrutalité, Car son Amour passa jusqu'à l'impiété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISATIDE.</orig>
            <reg>ISATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſe reſolut ce Monſtre de Nature.</orig>
            <reg>À quoi se résolut ce Monstre de Nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbine peut conter toute cette aduanture.</orig>
            <reg>Zerbine peut conter toute cette aventure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas laiſſer mon diſcours imparfait, Ie veux rendre en cela voſtre eſprit ſatisfait.</orig>
            <reg>Je ne veux pas laisser mon discours imparfait, Je veux rendre en cela votre esprit satisfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIDE.</orig>
            <reg>ATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’obligez beaucoup,</orig>
            <reg>Vous m'obligez beaucoup,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſui par nes Troumnces Se dire l’ennemy des Seigneurs &amp; des Princes, Qui deſſus ſes Autels ne voudroient conſacrer A la Diuinité qu’il faiſoit adorer.</orig>
            <reg>Asui par nés Troumnces Se dire l'ennemi des Seigneurs et des Princes, Qui dessus ses Autels ne voudraient consacrer À la Divinité qu'il faisait adorer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La grande ambition de ſon humeur altiere Eit trataſou tau ta-a -----l.</orig>
            <reg>La grande ambition de son humeur altière Eit tratasou tau ta-a --l.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ses deſſeins inoüis paſſerent plus auant, Il enuoya chercher des marbres au Leuant Pour me faire baſtir le plus ſuperbe Temple Qui fust ſans ſon pareil, &amp; qui n'euſt point d’exemple;</orig>
            <reg>Ses desseins infinis passèrent plus avant, Il envoya chercher des marbres au Lévant Pour me faire bâtir le plus superbe Temple Qui fût sans son pareil, et qui n'eût point d'exemple;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fut bien commencé, mais cét eſprit mal fait Fit laiſſer à la fin cét ouurage imparfait:</orig>
            <reg>Il fut bien commencé, mais cet esprit mal fait Fit laisser à la fin cet ouvrage imparfait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant noſtre Cour deuint ſi magnifique, Que ce n'eſtoit par tout que balets &amp; muſique.</orig>
            <reg>Cependant notre Cour devint si magnifique, Que ce n'était par tout que ballets et musique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les peuples eſtrangers reçeurent les cartels, Qui firent contre nous tant d’ennemis mortels, Son mal-heureux Tournoy fit à ſon ouuerture Par ſes éuenemens vne triste aduanture.</orig>
            <reg>Les peuples étrangers recevrent les cartels, Qui firent contre nous tant d'ennemis mortels, Son malheureux Tournoi fit à son ouverture Par ses événements une triste aventure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là pluſieurs Cheualiers pouſſeZ d’ambition, De ſouſtenir le rang de leur condition;</orig>
            <reg>Là plusieurs Chevaliers poussés d'ambition, De soutenir le rang de leur condition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Captiuez des appas de leurs cheres Maiſtreſſes, Monstrerent en ce Tournoy leurs plus grandes adreſſes.</orig>
            <reg>Captivez des appas de leurs chères Maîtresses, Monstrerent en ce Tournoi leurs plus grandes adresses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Fortune trabit leurs genereux deſſeins, Attilla les vainquit, leurs efforts furent vains;</orig>
            <reg>La Fortune trabit leurs généreux desseins, Atilla les vainquit, leurs efforts furent vains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét orgueilleux eſprit du fruit de ſa victoire, Se vit bien toſt décheu de ſa nouuelle gloire, Lors que deſſus les rangs parut vn Cheualier, Dont l’eſclat merueilleux nous fit tout oublier.</orig>
            <reg>Cet orgueilleux esprit du fruit de sa victoire, Se vit bien tôt décheu de sa nouvelle gloire, Lors que dessus les rangs parut un Chalier, Dont l'éclat merveilleux nous fit tout oublier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voir ce Cheualier ſi remply d’apparence, L’on en conçeut deſlors vne bonne esperance;</orig>
            <reg>À voir ce Chevalier si rempli d'apparence, L'on en conçut délors une bonne espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et m’ayant apperçeuë, il parla de la ſorte:</orig>
            <reg>Et m'ayant aperçue, il parla de la sorte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbine, pourſuiueZ, car la douleur m’emporte;</orig>
            <reg>Zerbine, poursuivez, car la douleur m'emporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois vous faire vn ſi triste diſcours, Dont le reſſouuenir eſt fatal à mes iours.</orig>
            <reg>Je ne saurais vous faire un si triste discours, Dont le ressouvenir est fatal à mes jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SATIDE.</orig>
            <reg>SATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Achevez, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IN TILLE.</orig>
            <reg>IN TILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant laſſe de viure, Pour augmenter mon mal ie m’en vais le pourſuiure.</orig>
            <reg>Étant lasse de vivre, Pour augmenter mon mal Dieux m'en vais le poursuivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, me dit-il, ces Cheualiers deffaits, Ayans esté vaincus ſont aſſez ſatis faits;</orig>
            <reg>Madame, me dit-il, ces Chevaliers défaits, Ayants été vaincus sont assez satî faits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque voſtre beauté par l’eſclat de ſes charmes, Par le bras d’Attilla leur fit rendre les armes.</orig>
            <reg>Puisque votre beauté par l'éclat de ses charmes, Par le bras d'Atilla leur fit rendre les armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel a conſerué voſtre propre intereſt, Par le bras d’Attilla tout criminel qu’il eſt, Mais il vous déniroit à ce coup ſa iustice, S’il ne vouloit punir ce Monſtre plein de vicé.</orig>
            <reg>Le Ciel a conservé votre propre intérêt, Par le bras d'Atilla tout criminel qu'il est, Mais il vous déniroit à ce coup sa justice, S'il ne voulait punir ce Monstre plein de vicé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, le Ciel me conduit en ces lieux Pour punir deuant vous cét homme audacieux.</orig>
            <reg>Oui, Madame, le Ciel me conduit en ces lieux Pour punir devant vous cet homme audacieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, approuueZ donc que ie prenne vangeance Des torts qu’il vous a faits deuant voſtre preſence.</orig>
            <reg>Madame, approuvez donc que sans prenne vengeance Des torts qu'il vous a faits devant quelque présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce qu’il me dit, mais en fin, chere ſœur, Ce fut a ces propos que ie perdis mon cœur.</orig>
            <reg>Voilà ce qu'il me dit, mais en fin, chère sœur, Ce fut a ces propos que ie perdis mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prodigieux effects de la foibleſſe humaine, Qui trahit la Raiſon ſans trauail &amp; ſans peine?</orig>
            <reg>Prodigieux effets de la faiblesse humaine, Qui trahit la Raison sans travail et sans peine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’accorde la demande à ce nouuel Amant, Ie laiſſe ma vangeance à ſon reſſentiment.</orig>
            <reg>J'accorde la demande à ce nouvel Amant, Je laisse ma vengeance à son ressentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils entrerent au Camp, mais auec cette enuie De ſe vaincre l’vn l’autre, ou de perdre la vie.</orig>
            <reg>Ils entrèrent au Camp, mais avec cette envie De se vaincre l'un l'autre, ou de perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, ce beau Cheualier, fondit ſur ſon Riual, Qui perdit les arçons, &amp; tomba de cheual;</orig>
            <reg>La, ce beau Chevalier, fondit sur son Rival, Qui perdit les arçons, et tomba de cheval;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attilla releué, l’autre mit pied à terre, Pour commencer entr’eux vne mortelle guerre;</orig>
            <reg>Attilla relevé, l'autre mit pied à terre, Pour commencer entr'eux une mortelle guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun de ſon coſté fait d’eſtranges efforts A la fureur des coups ils expoſent leurs corps.</orig>
            <reg>Chacun de son côté fait d'étranges efforts A la fureur des coups ils exposent leurs corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant tout ce temps-là ma flame intereßée Eſtouffa ma raiſon, la rendit incenſée;</orig>
            <reg>Pendant tout ce temps-là ma flamme interessée Étouffa ma raison, la rendit incensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur fut combatu par tant d’euenemens Qu’il ſouffrit ſans mourir de rigoureux tourmens.</orig>
            <reg>Mon cœur fut combattu par tant d'événements Qu'il souffrit sans mourir de rigoureux tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma veue en ce temps-là fut touſiours occupée A voir comment chacun frappoit de ſon espée, A la fin, Attilla, cedant aux loix du ſort, Tombant, fut hors du Camp emporté comme mort;</orig>
            <reg>Ma vue en ce temps-là fut toujours occupée A voir comment chacun frappait de son épée, A la fin, Atilla, cédant aux lois du sort, Tombant, fut hors du Camp emporté comme mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon vainqueur tout couuert, &amp; de ſang &amp; de gloire, Vint demander le prix de ſa belle victoire;</orig>
            <reg>Mon vainqueur tout couvert, et de sang et de gloire, Vint demander le prix de sa belle victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prix de ce combat eſtoit vn diamant, Dont ie recompenſay ce genereux Amant.</orig>
            <reg>Le prix de ce combat était un diamant, Dont ie récompensai ce généreux Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pendant ce temps-là ie deuins toute eſmeuë, Sur ce beau Cheualier i’auois touſiours la veuë;</orig>
            <reg>Mais pendant ce temps-là apprendre devins toute émue, Sur ce beau Chalier j'avais toujours la vue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La perte de ſon ſang fit qu’il s’euanoüit;</orig>
            <reg>La perte de son sang fit qu'il s'euanoüit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cheus, &amp; ie fis voir par mon amour extréme, Que ie craignois pour luy bien plus que pour moy meſme:</orig>
            <reg>Je cheus, et ici fis voir par mon amour extrême, Que ie craignais pour lui bien plus que pour moi -même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le fit emporter, &amp; ie m'en retourné, Ie plaignois les mal-heurs de mon infortuné;</orig>
            <reg>On le fit emporter, et ainsi m'en retourné, Je plaignais les malheurs de mon infortuné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fus aſſez long temps comme deſeſperée, D'entendre que ſa vie eſtoit mal aſſeurée;</orig>
            <reg>Je fus assez long temps comme désespérée, D'entendre que sa vie était mal assurée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur fut fort long temps dans l’apprehenſion, En voyam fon umour uuno vu fuſpenſion;</orig>
            <reg>Mon cœur fut fort long temps dans l'appréhension, En voyam son umour uno vu suspension;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De perdre tout d’vn coup vne ſi belle flame, Qui ſeruoit d’entretien iour &amp; nuit à mon ame.</orig>
            <reg>De perdre tout d'un coup une si belle flamme, Qui servait d'entretien jour et nuit à mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISATIDE.</orig>
            <reg>ISATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois bien que l’Amour cauſa ces accidens, Deſſous vn faux appas les maux ſont euidens.</orig>
            <reg>Je vois bien que l'Amour causa ces accidents, Dessous un faux appas les maux sont évidents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ne fut rien au prix de ce qui reſte, Ce que vous entendrez eſt beaucoup plus funeſte.</orig>
            <reg>Tout cela ne fut rien au prix de ce qui reste, Ce que vous entendrez est beaucoup plus funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Attilla ſçauoit par ſes valets Tout ce qu’en ſon abſence on faiſoit au Palais;</orig>
            <reg>Cependant Atilla appendant par ses valets Tout ce qu'en son absence on faisait au Palais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut la qu’il monſtra des effects de ſa rage, La force luy manquoit, mais non pas le courage.</orig>
            <reg>Ce fut la qu'il montra des effets de sa rage, La force lui manquait, mais non pas le courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on dit qu’il arracha cent fois ſes appareils, Il ne put receuvir, bons ny mauuais conſeils.</orig>
            <reg>L'on dit qu'il arracha cent fois ses appareils, Il ne put reçuvir, bons homme mauvais conseils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il maudiſſoit le iour, &amp; par ces violances L’on voyoit ſa fureur dans ſes extrauagances Mais au bout de deux mois te vis que ce vainqueur Recouura ſa ſanté, ſa force &amp; ſa vigueur, Que de contentemens mon ame fut ſaiſie;</orig>
            <reg>Il maudissait le jour, et par ces violances L'on voyait sa fureur dans ses extravagances Mais au bout de deux mois te vis que ce vainqueur Recouvra sa santé, sa force et sa vigueur, Que de contentements mon âme fut saisie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’estranges penſers i’eus dans la fantaiſie?</orig>
            <reg>Que d'étranges pensers j'eus dans la fantaisie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres qu’il fut guery i'oſay tout eſperer;</orig>
            <reg>Après qu'il fut guéri j'osai tout espérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie commençois à rire au lieu de ſouſpirer:</orig>
            <reg>Je commençais à rire au lieu de soupirer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que contre mon feu, ce cruel, ce perſide Me fit ſentir l’effort de ſon bras homicide.</orig>
            <reg>Lors que contre mon feu, ce cruel, ce perside Me fit sentir l'effort de son bras homicide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Amant diſparut, ma raiſon s’égara, Außi tost de mon cœur la frayeur s’empara, L’on fuyoit mon abord tant i’eſtois furieuſe, On connût par mon mal que i’eſtois amoureuſe, Car Attilla ſentit par ma viue douleur, Qu’il auoit ſuſçité noſtre commun mal-heur.</orig>
            <reg>Mon Amant disparut, ma raison s'égara, Aussi tôt de mon cœur la frayeur s'empara, L'on fuyait mon abord tant j'étais furieuse, On connut par mon mal que j'étais amoureuse, Car Tilla sentit par ma vive douleur, Qu'il avait susçité notre commun malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere ſœur, nuict &amp; iour que i’ay pleuré ſa perte, Auec quels deſplaiſirs ma flame l’a ſoufferte.</orig>
            <reg>Chère sœur, nuit et jour que j'ai pleuré sa perte, Avec quels déplaisirs ma flamme l'a soufferte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels, pendant ceste abſence ont esté mes ennuis, Les nuicts me ſembloient iours, les iours me ſembloient nuicts;</orig>
            <reg>Quels, pendant cette absence ont été mes ennuis, Les nuits me semblaient jours, les iours me semblaient nuits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout me choquoit l’eſprit, &amp; rien n’estoit capable De me diſſuader que i'eſtois miſerable.</orig>
            <reg>Tout me choquait l'esprit, et rien n'était capable De me dissuader que j'étais misérable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſubiect deſloyal me vint trouuer vn iour, Croyant me conſoler en me parlant d’amour, Ie repouſſay ce Monstre auec tant de colere, Que ſa femerité receus bien ſon ſalaire;</orig>
            <reg>Ce sujet déloyal me vint trouver un jour, Croyant me consoler en me parlant d'amour, Je repoussai ce Monstre avec tant de colère, Que sa femérité reçus bien son salaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Mon diſcours deſpleut fort à cét audacieux, Qu'on voyoit le deſpit paroiſtre dans ſes yeux.</orig>
            <reg>4 Mon discours déplut fort à cet audacieux, Qu'on voyait le dépit paraître dans ses yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét effronté voyant ſa flame meſpriſée;</orig>
            <reg>Cet effronté voyant sa flamme méprisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſa tyrannie eſtoit authoriſée;</orig>
            <reg>Et que sa tyrannie était autorisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vanger ſon amour, &amp; pour me mal traiter, Dans le Palais en fin il me fit arrester.</orig>
            <reg>Pour venger son amour, et pour me mal traiter, Dans le Palais en fin il me fit arrêter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là pendant plus d’vn mois ie fus ſa priſonniere, Mais de ſes cruautez en vorcy la derniere;</orig>
            <reg>Là pendant plus d'être mois Seigneur fus sa prisonnière, Mais de ses cruautés en vorci la dernière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’enleua luy meſme, &amp; deſſus ſes vaiſſeaux, Il commit ma fortune à la mercy des eaux;</orig>
            <reg>Il m'enleva M mesme, et dessus ses vaisseaux, Il commit ma fortune à la merci des eaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous mena luy meſme, &amp; ſe fit le Pilote, Le vaiſſeau ſe rendit au reſte de ſa flote.</orig>
            <reg>Il nous mena lui même, et se fit le Pilote, Le vaisseau se rendit au reste de sa flote.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous couruſmes les Mers des Pais eſtrangers Auec trop de bon-heur ſans perils ny dangers;</orig>
            <reg>Nous courûmes les Mers des Pais étrangers Avec trop de bonheur sans périls ni dangers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Nauire ayant eu touſiours le vent en poupe, Nous arriuaſme à bord auec toute ſa troupe.</orig>
            <reg>Le Navire ayant eu toujours le vent en poupe, Nous arriuasme à bord avec toute sa troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut dedans ces lieux par le Ciel deſtineZ Que par ce deſloyal nous fuſmes ameneZ.</orig>
            <reg>Ce fut dedans ces lieux par le Ciel destinés Que par ce déloyal nous fûmes amenés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du depuis i’ay veſcu touſiours dans la triſteſſe, Ie n'ay iamais eſté ſans le mal qui me preſſe;</orig>
            <reg>Du depuis j'ai vécu toujours dans la tristesse, Je n'ai jamais été sans le mal qui me presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ma chere ſœur, ce qui m'eſt arriué, Par les méchanceteZ d’un homme dépraué, D'vn capable de tout, excepté de bien faire;</orig>
            <reg>Voilà ma chère sœur, ce qui m'est arrivé, Par les méchancetés d'un homme dépravé, D'un capable de tout, excepté de bien faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin voila les maux que m'a fait ce Corſaire.</orig>
            <reg>En fin voilà les maux que m'a fait ce Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIDE.</orig>
            <reg>ATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos malheurs ſont bien grands, mais außi bien que vous, La fortune a versé deſſus moy ſon courroux;</orig>
            <reg>Vos malheurs sont bien grands, mais aussi bien que vous, La fortune a versé dessus moi son courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſenty les effects de ſon humeur volage.</orig>
            <reg>J'ai senti les effets de son humeur volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe peut dire exempt d’vne ſemblable orage.</orig>
            <reg>Qui se peut dire exempt d'une semblable orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature en naiſſant nous apprend à ſouffrir, Et ſi nous viuons tous ce n’est que pour mourir.</orig>
            <reg>La Nature en naissant nous apprend à souffrir, Et si nous vivons tous ce n'est que pour mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut conſoler, &amp; croire que ſes peines, De tant d’euenemens ſont les marques humaines.</orig>
            <reg>Il nous faut consoler, et croire que ses peines, De tant d'événements sont les marques humaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pin da premner netes</orig>
          <reg>Pin da premner nètes</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L I 8</orig>
          <reg>L I 8</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATTILLA, ALCIOMEDE.</orig>
          <reg>ATTILA, ALCIOMEDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 ALCIOMEDE.</orig>
          <reg>8 ALCIOMEDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OVS aueZ veû la Reine,</orig>
          <reg>OUS avez vu la Reine,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, cher Alciomede, Poun iu pounoit rejonure, n'n'eſt point de remede, Elle tient des diſcours qui ne font que faſcher, Cét eſprit eſt farcuone, omn peurv'approcher;</orig>
            <reg>Oui, cher Alciomède, Poun ju pounait rejonure, n'n'est point de remède, Elle tient des discours qui ne font que fâcher, Cet esprit est farcuone, omn peurv'approcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais ce que ie puis, mais il est impoßible, Cette ingratte à mes pleurs deuient trop inſenſible.</orig>
            <reg>Je fais ce que je puis, mais il est impossible, Cette ingrate à mes pleurs devient trop insensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſez vous donc faire en cette extremité?</orig>
            <reg>Que pensez vous donc faire en cette extrémité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’eſtranges penſers mon cœur est agités</orig>
            <reg>Que d'étranges pensers mon coeur est agités</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous perdez, voſtre temps, il faut bien ſe reſoudre;</orig>
            <reg>Vous perdez, votre temps, il faut bien se résoudre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de ſi beaux deſſeins s’en iront-ils en poudre.</orig>
            <reg>Tant de si beaux desseins s'en iront-ils en poudre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le pouuoir agiſſe au lieu de l’amitié, Comtmez vusire antont, n'ayes point de pitié;</orig>
            <reg>Que le pouvoir agisse au lieu de l'amitié, Comtés vusire antont, n'ayes point de pitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous conſulteZ encore,</orig>
            <reg>Vous consultez encore,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien raiſonnable;</orig>
            <reg>Il est bien raisonnable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cur ioutomois pas mon crime pardonnable.</orig>
            <reg>Cur joutomais pas mon crime pardonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SuiueZ tous mes conſeils.</orig>
            <reg>Suivez tous mes conseils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y puis conſentir, Deux puiſſantes raiſons m'en viennent diuertir.</orig>
            <reg>Je n'y puis consentir, Deux puissantes raisons m'en viennent divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La premiere est l’amour que i'ay pour cette ingratte;</orig>
            <reg>La première est l'amour que j'ai pour cette ingrate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſeconde raiſon, eſt l’espoir qui me flatte;</orig>
            <reg>La seconde raison, est l'espoir qui me flatte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par mes ardans ſouſpirs i’eſchaufferay ſon cœur De vaincu que ie ſuis, ie ſeray ſon vainqueur.</orig>
            <reg>Par mes ardans soupirs j'échaufferai son cœur De vaincu que je suis, toujours serai son vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ne croyeZ pas, mon cher Alciomede, Que ie me laiſſe vaincre au mal qui me poſſede.</orig>
            <reg>Non, non, ne croisiez pas, mon cher Alciomède, Que tu me laisse vaincre au mal qui me possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune a touſiours ſecondé vos deſſeins, Ce que vous deſiriez n'eſt-il pas en vos mains, La Reine est à preſent deſſous voſtrespuiſſance, Vous differez le bien de voſtre iouiſſance.</orig>
            <reg>La fortune a toujours secondé vos desseins, Ce que vous désiriez n'est-il pas en vos mains, La Reine est à présent dessous vôtrespuissance, Vous différez le bien de votre jouissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps n'eſt pas touſiours à noſtre volonté, Uous eſtes à preſent, &amp; vous aueZ eſté.</orig>
            <reg>Le temps n'est pas toujours à notre volonté, Uous êtes à présent, et vous avez été.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſiderez combien la fortune eſt changeante, Que quand nous differons elle pert noſtre attente;</orig>
            <reg>Considérez combien la fortune est changeante, Que quand nous différons elle pert notre attente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous deuenons ſouuent le rebut de ſes coups, Pour l’auoir meſpriſée, elle nous perdra tous.</orig>
            <reg>Nous devenons souvent le rebut de ses coups, Pour l'avoir méprisée, elle nous perdra tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie gouste vos raiſons, mais malgré la fortune, I’aime mieux conſulter à la perte commune, Que de traitter ainſi l’obiect de mon amour, Que ie tiens außi cher comme ie fais le iour.</orig>
            <reg>Je goûte vos raisons, mais malgré la fortune, J'aime mieux consulter à la perte commune, Que de traiter ainsi l'objet de mon amour, Que ie tiens aussi cher comme on fais le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cintille eſt trop charmante.</orig>
            <reg>Cintille est trop charmante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt außi cruelle, Et ſe rit de l’amour que vous aueZ pour elle;</orig>
            <reg>Elle est aussi cruelle, Et se rit de l'amour que vous avez pour elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſant cét humeur, &amp; voyant ſes refus, Quand ie penſe à cela ie deuiens tout confus.</orig>
            <reg>Connaissant cet humeur, et voyant ses refus, Quand tu pense à cela ie deviens tout confus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous estes trop diſcret,</orig>
            <reg>Vous êtes trop discret,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez vous en ma place, Et ce que vous feriez, dites-le moy de grace.</orig>
            <reg>Mettez -vous en ma place, Et ce que vous feriez, dites-le moi de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prendrois mieux que vous vn bien qui m'est offert, Ie ſerois ſatisfait, &amp; i’aurois moins ſouffert.</orig>
            <reg>Je prendrais mieux que vous un bien qui m'est offert, Je serais satisfait, et j'aurais moins souffert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop diſcourir, en vain ie m'evertuë De donner du ſecours à voſtre ame abatué.</orig>
            <reg>Mais c'est trop discourir, en vain ie m'évertue De donner du secours à votre âme abattué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous plaignez d’Amour, mais c’eſt iniuſtement, Puiſque vous refuſez voſtre contentement.</orig>
            <reg>Vous vous plaignez d'Amour, mais c'est injustement, Puisque vous refusez votre contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut vous guerir.</orig>
            <reg>On ne peut vous guérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien;</orig>
            <reg>Bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy qu’il en aduienne, Amy, ſa volonté doit reſpondre à la mienne.</orig>
            <reg>quoi qu’il en advienne, Ami, sa volonté doit répondre à la mienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y ſuis bien reſolu.</orig>
            <reg>J'y suis bien résolu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-luy donc ſçauoir Ce que vous reſoluez, ou bien alleZ la voir, Dites-luy tout d’vn coup le deſſein qui vous meine, Que c'eſt perdre ſon temps de faire l’inhumaine;</orig>
            <reg>Faites-lui donc sçauoir Ce que vous résolvez, ou bien allez la voir, Dites-lui tout d'un coup le dessein qui vous mène, Que c'est perdre son temps de faire l'inhumaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous ne pouuez, plus en aucune façon Endurer ſes refus, voila voſtre leçon.</orig>
            <reg>Que vous ne pouvez, plus en aucune façon Endurer ses refus, voila vôtre leçon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faſſent les Dieux, amy, que cela reüßiſſe.</orig>
            <reg>Fassent les Dieux, ami, que cela réussisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALÇIOMEDE.</orig>
            <reg>ALÇIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi cela n'aduient, faites que ie periſſe,</orig>
            <reg>Que si cela n'advient, faites que je périsse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vais donc la votr.</orig>
            <reg>Je m'en vais donc la voctr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout n’oublieZ pas De dire qu'vn refus cauſera ſon treſpas.</orig>
            <reg>Sur tout n'oubliés pas De dire qu'un refus causera son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S 2i N DEVXIESME.</orig>
          <reg> S2i N EUXIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CINTILLE ſeule.</orig>
          <reg>CINTILE seule.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg>E</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il te faut ſouffrir, &amp; que la violence Opprime l’innocence.</orig>
            <reg>Puis qu'il te faut souffrir, et que la violence Opprime l'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon crnoi aitiua cauſe iant de mal-heurs.</orig>
            <reg>mon crnoi aitiva cause jant de malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il faille auiourd’huy qu’vne telle aduanture, OApprenne u ia Nature, Qu'en effect noſtre vie est pleine de mal-heurs.</orig>
            <reg>Et qu'il faille aujourd'hui qu'une telle aventure, APprenne u ja Nature, Qu'en effet quelque vie est pleine de malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>28 Aquoy ſert de pleurer, à quoy ſert de ſe plaindre, Ie ne dois plus rien craindre.</orig>
            <reg>28 Aquoi sert de pleurer, à quoi sert de se plaindre, Je ne dois plus rien craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mal naturel qui doit prendre ſon cours, Puiſque tous les humains qui viuent ſur la Terre, Me declarent la guerre, I'attendray que le Ciel me donne du ſecours,</orig>
            <reg>C'est un mal naturel qui doit prendre son cours, Puisque tous les humains qui vivent sur la Terre, Me déclarent la guerre, J'attendrai que le Ciel me donne du secours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 Pourſuis tes cruauteZ, fais tomber ſur ma teſte Le coup de la tempeſte.</orig>
            <reg>8 Poursuis tes cruautés, fais tomber sur ma tête Le coup de la tempête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’à mon dernier iour monſtre toy mon fleau, Acheue en ma perſonne vn ſecond homicide, Attenuunt on Mitiue, Qui doit pour te punir te creuſer vn tombeau.</orig>
            <reg>Jusqu'à mon dernier jour montre toi mon fléau, Achève en ma personne un second homicide, Attenuunt on Mitive, Qui doit pour te punir te creuser un tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N TROISIESME.</orig>
          <reg> TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L CINTILLE, ATTILLA.</orig>
          <reg> LINTILLE, ATTILLA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; C CINTILLE.</orig>
            <reg>et ET CINTILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais ie voy Attilla, dont le confus viſage Certain auant-coureur d’vn ſiniſtre pre Medite en ſon eſprit quelqu’autre cruauté, Four cruiſtre mesmat-peurs iuſqu'a l'extremite.</orig>
            <reg>Ais ie vois Atilla, dont le confus visage Certain avant-coureur d'un sinistre pré Dite en son esprit quelqu'autre cruauté, Four cruistre mémat-peurs jusqu'a l'extrémité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche donc, cruel, contente ton enuie, Ie n’apprehende point que tu m'oste la vie, Acheue deſſus moy ton iniuste deſſein, Par cét aſſaßinat enſanglante ta main.</orig>
            <reg>Approche donc, cruel, contente ton envie, Je n'appréhende point que tu m'ôte la vie, Achève dessus moi ton injuste dessein, Par cet assassinat ensanglante ta main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tenez le diſcours d’vne deſesperée, Ma Reine, auec moy, ſoyez plus aſſeuree.</orig>
            <reg>Vous tenez le discours d'une désespérée, Ma Reine, avec moi, soyez plus assurée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CroyeZ, belle Cintille, que ie voudrois perir, Pour prolonger vos iours, &amp; pour vous ſecourir.</orig>
            <reg>Croyez, belle Cintille, que je voudrais périr, Pour prolonger vos jours, et pour vous secourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cœur tout embraſé d’vne flame ſi pure, N’eut iamais le deſſein de vous faire vne iniure;</orig>
            <reg>Ce cœur tout embrasé d'une flamme si pure, N'eût jamais le dessein de vous faire une injure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ipiais an tomraut, nels:</orig>
            <reg>Jiais an tomraut, nels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vumom que t'ay pourvous Me fait deuant vos pieds ſouspirer à genoux.</orig>
            <reg>vumom que t'ai pourvous Me fait devant vos pieds soupirer à genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, c’est perdre ton temps, infame temeraire, De croire que mon cœur te vueille ſatis faire;</orig>
            <reg>Va, c'est perdre ton temps, infâme téméraire, De croire que mon cœur te veuille satî faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’abuſes toy meſme en croyant obtenir, Ce qu'au prix de mon ſang il me faut maintenir.</orig>
            <reg>Tu t'abuses toi -même en croyant obtenir, Ce qu'au prix de mon sang il me faut maintenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, c'eſt eſperer qu'en vain ie t’abandonne, Vn bien qui m’est plus cher que n’estoit ma Couronne;</orig>
            <reg>Non, non, c'est espérer qu'en vain ie t'abandonne, Un bien qui m'est plus cher que n'était ma Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu iouis de mes biens, &amp; malgré les efforts, De cette laſcheté i'exempteray mon corps.</orig>
            <reg>Tu jouis de mes biens, et malgré les efforts, De cette lâcheté j'exempterai mon corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te ſuffit-il point apres m’auoir rauié, D'anoir mauvene foux testone uſferuie.</orig>
            <reg>Ne te suffit-il point après m'avoir ravié, D'anoir mauvène foux têtone usfervie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deſires-tu pas que mon cœur ſoit le prix Des biens que i’ay perdus, außi que tu m'as pris.</orig>
            <reg>Ne désires-tu pas que mon cœur soit le prix Des biens que j'ai perdus, aussi que tu m'as pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu perds ton temps, cruel, ſi c’est là ton attente, Ie periray pluſtost deuant que i’y conſente.</orig>
            <reg>Tu perds ton temps, cruel, si c'est là ton attente, Je périrai plutôt devant que j'y consente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTTEEI Cruelle, ces diſcours me pourront bien aigrir.</orig>
            <reg>ATTTEI Cruelle, ces discours me pourront bien aigrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains point cela, ie ſuis preste à mourir, Tu dois estre aſſeuré ſi tost que ie fus née, Quu in penle au iom le me quis aeſtinée,</orig>
            <reg>Je ne crains point cela, votre suis prête à mourir, Tu dois être assuré si tôt que sans fus née, Quu in penle au jom le me quis aestinée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort aux mal-heureux eſt douce à ſupporter.</orig>
            <reg>La mort aux malheureux est douce à supporter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant ma qualité ne m'en peut exempter.</orig>
            <reg>Pourtant ma qualité ne m'en peut exempter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIILLA.</orig>
            <reg>ATIILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaueZ bien quelle eſt ma puiſſance abſolue.</orig>
            <reg>Vous savez bien quelle est ma puissance absolue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te l’ay deſia dit, i’y ſuis trop reſoluë.</orig>
            <reg>Je te l'ai déjà dit, j'y suis trop résolue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emtnie, eſpargneZ vous, vous estes dans mes mains.</orig>
            <reg>Emtnie, épargnez -vous, vous êtes dans mes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIIADDE.</orig>
            <reg>SIIADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant le Ciel pour moy, ie me ris des humains.</orig>
            <reg>Ayant le Ciel pour moi, ie me ris des humains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on s’abuſe ſouuent en ſemblable creance.</orig>
            <reg>L'on s'abuse souvent en semblable créance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez qu'en luy ſeul i’ay mis mon eſperance.</orig>
            <reg>C'est assez qu'en Un seul j'ai mis mon espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie feray jaiisſan denan vostre treſpas.</orig>
            <reg>Je ferai jouissan denan votre trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſauuer mon honneur i'en haſteray le pas.</orig>
            <reg>Pour sauver mon honneur j'en hâterai le pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien le moyen d’empeſcher le contraire.</orig>
            <reg>Je sais bien le moyen d'empêcher le contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on trouue trop dequoy pour finir ſa miſere.</orig>
            <reg>L'on trouve trop dequoy pour finir sa misère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de mt peurrayſernu de mon auiuone.</orig>
            <reg>de mont peurraysernu de mon aujuone.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel te punira l’ayant trop irrité.</orig>
            <reg>Le Ciel te punira l'ayant trop irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin reſoluez vous, car c'eſt perdre ſa peine, Cintille il n'est plus temps de faire l’inhumaine.</orig>
            <reg>En fin résolvez -vous, car c'est perdre sa peine, Cintille il n'est plus temps de faire l'inhumaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis plus ſouffrir qu'on ſe mocque de moy, Ie commande en ce lieu, puiſque i’en ſuis le Roy;</orig>
            <reg>Je ne puis plus souffrir qu'on se moque de moi, Je commande en ce lieu, puisque j'en suis le Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ayla force en la main, &amp; quoy qu’il en aduienne Ce que ie veux de vous il faut que ie l’obtienne;</orig>
            <reg>J'ayla force en la main, et quoi qu’il en advienne Ce que tu veux de vous il faut que ie obtienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aueZ beau pleurer, les plaintes, les ſouſpirs, Ne destourneront pas le cours de mes plaiſirs.</orig>
            <reg>Vous avez beau pleurer, les plaintes, les soupirs, Ne détourneront pas le cours de mes plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cintille, il eſt certain que i’auray iouiſſance Des cruelles BeauteZ qui ſont en ma preſence:</orig>
            <reg>Cintille, il est certain que j'aurai jouissance Des cruelles Beautez qui sont en ma présence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy i’esteindray l’ardeur de mes chaudes amours, Sans meſme que les Dichæ vous aonneni du ſecours, ConſulteZ là deſſus, Il for</orig>
            <reg>Oui j'éteindrai l'ardeur de mes chaudes amours, Sans même que les Dichæ vous aonneni du secours, Consultés là -dessus, Il for</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauure Princeſſe, Dans la neceßité l’on connoist ſa foibleſſe;</orig>
            <reg>pauvre Princesse, Dans la necemité l'on connaît sa faiblesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Tyran enragé violant le deuoir, Me veut faire ſentir l’effort de ſon pouuoir;</orig>
            <reg>Ce Tyran enragé violant le devoir, Me veut faire sentir l'effort de son pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut plus douter, ma perte est aſſeurée, Ie ne la ſçaurois fuir, ce traiſtre l’a iurée.</orig>
            <reg>Il n'en faut plus douter, ma perte est assurée, Je ne la saurais fuir, ce traître l'a jurée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand ſera-ce, helas!</orig>
            <reg>Mais quand sera-ce, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>celeſtes DeïteZ, Que vous me vangerez de tant de cruautez?</orig>
            <reg>célestes DeïteZ, Que vous me vengerez de tant de cruautés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert en vos mains le careau de la foudre, Si ce n'est pour punir, &amp; pour reduire en poudre Ces traistres aſſaßins, ces hommes criminels, Qui répandent le ſang au pied de vos Autels?</orig>
            <reg>À quoi sert en vos mains le careau de la foudre, Si ce n'est pour punir, et pour réduire en poudre Ces traîtres assassins, ces hommes criminels, Qui répandent le sang au pied de vos Autels?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ly N ATRIERME.</orig>
          <reg>Li N ATRIERME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALCTOMEDE, ZERBINE.</orig>
          <reg>ÀLCTOMEDE, ZERBINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Echez, ſechez vos pleurs, banniſſez la MIBIN triſteſſe, Ce lieu doit à preſent eſtre plein d’allereffe;</orig>
            <reg>et Échez, séchez vos pleurs, bannissez la MIBIN tristesse, Ce lieu doit à présent être plein d'allèreffe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie crois qu'Attilla doit estre noſtre Roy Cintille s’est renduë en receuant ſa foy;</orig>
            <reg>Car ie crois qu'Atilla doit être notre Roi Cintille s'est rendue en recevant sa foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel les va lier ſous le joug d’Hymenée,</orig>
            <reg>Le Ciel les va lier sous le joug d'Hyménée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crois point cela, la Reine est trop bien née Pour faire cette iniure, &amp; ce tort à ſon rang De prendre vne perſonne indigne de ſon Sang.</orig>
            <reg>Je ne crois point cela, la Reine est trop bien née Pour faire cette injure, et ce tort à son rang De prendre un personne indigne de son Sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vouleZ m’abuſer en me forçant de croire, Qu'Attilla ſur ſon cœur ait gagné la victoire;</orig>
            <reg>Vous voulez m'abuser en me forçant de croire, Qu'Atilla sur son cœur ait gagné la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que ce traistre a fait tout ſon pouuoir De taſcher par ſes pleurs la ciaincrs dœ l'ómauuniMonſieur, tous ces diſcours ont fort peu d’apparence, Pons fonder deſſus enx cette vaine creance.</orig>
            <reg>C'est en vain que ce traître a fait tout son pouvoir De tâcher par ses pleurs la ciaincrs dœ l'ómauuniMonsieur, tous ces discours ont fort peu d'apparence, Pons fonder dessus enx cette vaine créance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALC IOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLC JOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous parlez hardiment.</orig>
            <reg>Vous parlez hardiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis la verité.</orig>
            <reg>Je dis la vérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui plus eſt, Monſieur, i'ay cette authorité;</orig>
            <reg>Et qui plus est, Monsieur, j'ai cette autorité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reine offenceroit la cendre de ſon pere, Que de mettre en ſon lict vnhomme ſanguinaire.</orig>
            <reg>La Reine offenserait la cendre de son père, Que de mettre en son lit homme sanguinaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces piquans propos ne ſont pas de ſaiſon, Quand vous parlez ainſi, vous parleZ ſans raiſon.</orig>
            <reg>Tous ces piquants propos ne sont pas de saison, Quand vous parlez ainsi, vous parlez sans raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AE RDIN L.</orig>
            <reg>ÀE RDIN L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle comme il faut &amp; l’honneur me conuie De prendre le party de qui ie dois la vie.</orig>
            <reg>Je parle comme il faut et l'honneur me convie De prendre le parti de qui était dois la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L y ſuis trop obligée, &amp; ie fais mon deuoir.</orig>
            <reg>L y suis trop obligée, et ainsi fais mon devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon ſens vous delaiſſe, &amp; parleZ ſans ſçauoir.</orig>
            <reg>Le bon sens vous délaisse, et parlez sans savoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous offencez vn Prince,</orig>
            <reg>Vous offensez un Prince,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien plustoſt vn traiſtre, Ses laſches actions le font aſſeZ paroiſtre.</orig>
            <reg>Ou bien tôt un traître, Ses lâches actions le font assez paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes partiſan de ſes maudits conſeils Iueſe oruy qu'onemnenn on chercher ſes pareils.</orig>
            <reg>Vous êtes partisan de ses maudits conseils Jues orui qu'onemnenn on chercher ses pareils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zerbine, ADOTOMEDE.</orig>
            <reg>Zerbine, ADOTOMEDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alciomede,</orig>
            <reg>Alciomède,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9.</orig>
            <reg>9.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>it ne puis me taire;</orig>
            <reg>it ne puis me taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fureur me ſurmonte, &amp; ie ſuis en colere.</orig>
            <reg>La fureur me surmonte, et ainsi suis en colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous repentirez,</orig>
            <reg>Vous vous repentirez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ctſt a jaire à cela, Contez toute l’hiſtoire à ce traiſtre Attilla;</orig>
            <reg>Ctst à jaire à cela, Comptez toute l'histoire à ce traître Atilla;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains point du tout de meriter ſa haine;</orig>
            <reg>Je ne crains point du tout de mériter sa haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas à luy, puiſque ie ſers la Reine.</orig>
            <reg>Je ne suis pas à vertu, puisque ici sers la Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Zerbine ſort.</orig>
          <reg>Zerbine sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CIN I N L VIEHL.</orig>
          <reg>CIN I N L VIEHL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALCIOMEDE, ATTILLA.</orig>
          <reg>ÀLCIOMEDE, ATTILLA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bj 2l 8 ATTILLA.</orig>
            <reg>Bj 2l 8 ATTILLA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IEVX!</orig>
            <reg>JEUX!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que fort à propos ie vous rencontre icy;</orig>
            <reg>que fort à propos Dieux vous rencontre ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, voſtre conſeil a fort bien reüßi, topppwe lecroy que deuans peu i'obtiendray de ma Belle, Pour le prix de ma foy ce qui dépendra d’elle;</orig>
            <reg>Ami, votre conseil a fort bien réussi, toppe lecroi que devant peu j'obtiendrai de ma Belle, Pour le prix de ma foi ce qui dépendra d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dedans mon entretien, le diſcours que i’ay fait, L’a bien fort eſtonnée, &amp; ſurpriſe en effect.</orig>
            <reg>Dedans mon entretien, le discours que j'ai fait, L'a bien fort étonnée, et surprise en effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis fort ſatisfait, de ce que mon ſeruice, Dedans cette action vous ait eſté propice;</orig>
            <reg>Je suis fort satisfait, de ce que mon service, Dedans cette action vous ait été propice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MAAI.</orig>
            <reg>MAI.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſez, cher amy Si ie ne vous puis pas reconnoiſtre à demy;</orig>
            <reg>Excusez, cher ami Si On ne vous puis pas reconnaître à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenc &amp; cous aſſeust, te feraymon poßible, Eſtant voſtre obligé, ie ſerois inſenſible.</orig>
            <reg>Tens et cous asseut, te feraimon pouvible, Estant votre obligé, toujours serais insensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez là ces diſcours, Seigneur, eſpargnez moy.</orig>
            <reg>Laissez là ces discours, Seigneur, épargnez -moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’ay fait pour vous eſt le fruit de ma foy.</orig>
            <reg>Ce que j'ai fait pour vous est le fruit de ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand ie ſuis entré, Zerbine ce me ſemble Eſtoit auecque vous, &amp; vous parlieZ enſemble, Quels eſtoient vos propos?</orig>
            <reg>Mais quand tu suis entré, Zerbine ce me semble Était avec vous, et vous parliez ensemble, Quels étaient vos propos?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, tous nos diſcours Ont eſté de parler de vos belles Amours.</orig>
            <reg>Seigneur, tous nos discours Ont été de parler de vos belles Amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu faire croire à cette Confidante, Que la Reine auouoit qu'elle eſtoit voſtre Amante;</orig>
            <reg>J'ai voulu faire croire à cette Confidante, Que la Reine avouait qu'elle était toujours Amante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'Hymen vous alloit iome, Cuube uii cœurs;</orig>
            <reg>Qu'Hymen vous allait jome, Cube ui cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auiez vaincu ſes plus grandes rigueurs;</orig>
            <reg>Que vous aviez vaincu ses plus grandes rigueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout ſe ſoumettoit deſſous vostre puiſſance;</orig>
            <reg>Que tout se soumettait dessous votre puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn chacun vous rendoit vne humble obeïſſance;</orig>
            <reg>Qu' vous chacun vous rendait une humble obéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la Reine elle meſme eſtoit ſous voſtre loy;</orig>
            <reg>Que la Reine elle -même était sous votre loi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TILLA.</orig>
            <reg>TILLA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ionoien, quu et tue uu, entendant cette feinte?</orig>
            <reg>Jonoyen, quu et tue u, entendant cette feinte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi toſt ſur ſon front la rougeur s’est dépeinte;</orig>
            <reg>Aussi tôt sur son front la rougeur s'est dépeinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay connu que ſon cœur eſtoit preſque interdit, Et n'a pour tout rien crenut toin et que l'ay dit.</orig>
            <reg>J'ai connu que son cœur était presque interdit, Et n'a pour tout rien crenut toin et que l'ai dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes plus beaux diſcours ont esté des iniures;</orig>
            <reg>Mais ses plus beaux discours ont été des injures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vſe de ces noms, de traistres &amp; pariures.</orig>
            <reg>Elle use de ces noms, de traîtres et parjures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TTILLA.</orig>
            <reg>TTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét eſprit est à craindre, &amp; i'apprehende fort, Que ſes inuentions ne me faſſent du tort;</orig>
            <reg>Cet esprit est à craindre, et j'appréhende fort, Que ses inventions ne me fassent du tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela, cher Amy, trouble ma fantaiſie.</orig>
            <reg>Tout cela, cher Ami, trouble ma fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ſon ſort ſoit égal, &amp; ſuiue Philezie;</orig>
            <reg> Je sort soit égal, et suive Philezie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MetteZ vous en repos de tout ce costé-là, Et monstrez qu'en ce lieu vous eſtes Attilla.</orig>
            <reg>Mettez -vous en repos de tout ce côté-là, Et montrez qu'en ce lieu vous êtes Atilla.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E N SIXIESME.</orig>
          <reg>E N SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ri CHILDEBRAND, TANABOVSE, PANDOR, &amp; les ſoldats de ſa ſuitte.</orig>
          <reg>Ri CHILDEBRAND, TANABOUSE, PANDOR, et les soldats de sa suitte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q L CHILDEBRAND.</orig>
            <reg> Q CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enereux Compagnons, qui depuis tant d’années y Auez touſiours ſuiuy toutes mes deſtiA nées;</orig>
            <reg>Énereux Compagnons, qui depuis tant d'années y Avez toujours suivi toutes mes destiA nées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune en ce lieu nous prepare vn Tombeau, N’en cherchons point ailleurs vn qui nous ſoit plus beau;</orig>
            <reg>La fortune en ce lieu nous prépare un Tombeau, N'en cherchons point ailleurs un qui nous soit plus beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangeons noſtre intereſt auecque l’innocence, Monſtrons nostre courage en ſa iuſte deffence;</orig>
            <reg>Vengeons notre intérêt avec l'innocence, Monstrons notre courage en sa juste défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puniſſons vn Tyran qui tient dedans ſes mains Vn miracle d'Amour qui charme les humains;</orig>
            <reg>Punissons un Tyran qui tient dedans ses mains Un miracle d'Amour qui charme les humains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſang genereux, qui bout dedans vos veines, Vient deſia coniurer leurs ruines certaines;</orig>
            <reg>Votre sang généreux, qui bout dedans vos veines, Vient déjà conjurer leurs ruines certaines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos bras animeZ ſans craindre les haZards, Auront plus de vertu que tous ceux des Ceſars Madame que voila beaucoup intereſſée, Tomnmo uepas vanger ſe ſent trôpeſfouise, Elle toint ſa priere a celle que te fais, Deliurons des Captifs, &amp; les mettons en paix.</orig>
            <reg>Tous vos bras animés sans craindre les hasards, Auront plus de vertu que tous ceux des Césars Madame que voilà beaucoup intéressée, Tomnmo ô vanger se sent trôpesfouise, Elle toint sa prière à celle que te fais, Délivrons des Captifs, et les mettons en paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Prince, ie ſeray touſiours voſtre obligée, De vouloir ſecourir vne Reine affligée;</orig>
            <reg>Grand Prince, a seray toujours votre obligée, De vouloir secourir notre Reine affligée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoſtre grande vertu par tout où vous allez, Et vos fameux exploicts ſe ſont trop ſignalez;</orig>
            <reg>Uotre grande vertu par tout où vous allez, Et vos fameux exploits se sont trop signalez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun craint vostre bras, lors qu’on voit voſtre eſpée;</orig>
            <reg>Chacun craint votre bras, lors qu'on voit votre épée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car elle est en vos mains iustement occupée;</orig>
            <reg>Car elle est en vos mains justement occupée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſpere de reuoir encore cette fois Le modelle viuant de tant de ſigrands Rois.</orig>
            <reg>J'espère de revoir encore cette fois Le modèle vivant de tant de sigrands Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDE BRAND.</orig>
            <reg>CHILDE BRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurez vous, Madame, ayant les Dieux propices, Et que nous combattons ſous de ſi bons auſpices;</orig>
            <reg>Assurez -vous, Madame, ayant les Dieux propices, Et que nous combattons sous de si bons auspices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout doit reußir comme vous l’eſperez, Iemettray dans vos mains ce que vous deſirez.</orig>
            <reg>Que tout doit reussir comme vous l'espérez, Jémettrai dans vos mains ce que vous désirez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDOR.</orig>
            <reg>ANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos cœurs ſuiuant le voſtre au chemin de la gloire, Se propoſent deſia d’emporter la victoire;</orig>
            <reg>Nos cœurs suivant le vôtre au chemin de la gloire, Se proposent déjà d'emporter la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant conduits par vous ſans craindre le treſpas, Iuſques dans les Enfers nous irons ſur vos pas,</orig>
            <reg>Étant conduits par vous sans craindre le trépas, Jusques dans les Enfers nous irons sur vos pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay iamais douté de tous tant que vous estes;</orig>
            <reg>Je n'ai jamais douté de tous tant que vous êtes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rramis untons, mesumis, pour eſtouſſer ces pestes;</orig>
            <reg>Rramis untons, mesumis, pour étousser ces pestes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acquerons de l’honneur en vn ſi beau combat, Nous gagnerons le prix d’vn ſi iuſte debat.</orig>
            <reg>Acquérons de l'honneur en un si beau combat, Nous gagnerons le prix d'un si juste débat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e quuutines foiumtsj O vous granus Capitaines, Comment recompenſer vos trauaux &amp; vos peines?</orig>
            <reg> quuutines foiumtsi Ô vous granus Capitaines, Comment récompenser vos travaux et vos peines?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma puiſſance eſt petite, &amp; s’il faut de mon ſang Ie vous en tireray de celuy de mon flanc.</orig>
            <reg>Ma puissance est petite, et s'il faut de mon sang Ie vous en tirerai de celui de mon flanc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ne demandent point aucune recompence De vaincre vn Tyran oppreſſeur d’innocence;</orig>
            <reg>Ils ne demandent point aucune récompense De vaincre un Tyran oppresseur d'innocence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vertu les oblige à faire leur deuoir, Ils ſont tous vos ſubiects eſtant ſous mon pouuoir.</orig>
            <reg>La vertu les oblige à faire leur devoir, Ils sont tous vos sujets étant sous mon pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut donner ordre au reste de l’armée, Elle eſt dans nos vaiſſeaux aſſez bien animée.</orig>
            <reg>Mais il faut donner ordre au reste de l'armée, Elle est dans nos vaisseaux assez bien animée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſans eſtre veus gagner ce grand rocher, Afin que librement on ſe puiſſe approcher;</orig>
            <reg>Il faut sans être vus gagner ce grand rocher, Afin que librement on se puisse approcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſoldats couleront à la faueur de l’ombre, Cét endroit eſt commode à cauſe qu’il eſt ſombre;</orig>
            <reg>Les soldats couleront à la faveur de l'ombre, Cet endroit est commode à cause qu'il est sombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ruſe est neceſſaire,</orig>
            <reg>La ruse est nécessaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſelon mon aduis Ils ſeront eſtonnez ſe voyant pourſuiuis;</orig>
            <reg>Et selon mon avis Ils seront étonnés se voyant poursuivis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout il faut garder dextrement l’auenuë, d'il ne ſe trouue point quelque route inconnue, Par où les ennemis ſans peril ny danger Nous pourroient tous deffaire, &amp; nous endommager.</orig>
            <reg>Sur tout il faut garder dextrement l'avenue, d'il ne se trouve point quelque route inconnue, Par où les ennemis sans péril ni danger Nous pourraient tous défaire, et nous endommager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons dans nos vaiſſeaux, car il eſt neceſſaire De mettre noſtre armée en eſtat de bien faire.</orig>
            <reg>Allons dans nos vaisseaux, car il est nécessaire De mettre notre armée en état de bien faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du deuxieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du deuxième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EE AYE</orig>
          <reg>CE AYE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OXANTE, ATTTLLA, ALCIOMEDE.</orig>
          <reg>OXANTE, ATTTLA, ALCIOMEDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A M OXANTE.</orig>
            <reg>À M OXANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur, quelques vaiſſeaux ont paru ſur ces bords;</orig>
            <reg>Eigneur, quelques vaisseaux ont paru sur ces bords;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont tous inueſty l’auenuë &amp; les ports;</orig>
            <reg>Ils ont tous inuesty l'avenue et les ports;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quantite de ſoldats ont deſia gagne ferre,</orig>
            <reg>Quantite de soldats ont déjà gagne ferre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſont ces ennemis qui nous liurent la guerre;</orig>
            <reg>Qui sont ces ennemis qui nous livrent la guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune commence à me perſecuter.</orig>
            <reg>La fortune commence à me persécuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Seigneur, c’eſt vn mal qu'on ne peut euiter Sunefepauuuue au fort, jongeons u nous deffendre.</orig>
            <reg>Mon Seigneur, c'est un mal qu'on ne peut éviter Sunefepauuuue au fort, jongeons u nous défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſin mon peure vient, il eſt temps de me rendre.</orig>
            <reg>En sin mon peure vient, il est temps de me rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera fort bien fait, dans la neceßite, Deffendons nous pourtant iuſqu'à l’extremité.</orig>
            <reg>Ce sera fort bien fait, dans la nécessite, Défendons nous pourtant jusqu'à l'extrémité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OXANTE.</orig>
            <reg>OXANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur;</orig>
            <reg>Seigneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſiderez qu’au beſoin qui nous preſſe, Uoſtre courage meurt, voſtre bras nous delaiſſe;</orig>
            <reg>considérez qu'au besoin qui nous presse, Uotre courage meurt, votre bras nous délaisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des ennemis par la mer haraſſeZ.</orig>
            <reg>Ce sont des ennemis par la mer harasseZ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le moindre combat ils ſeront terraſſe?</orig>
            <reg>Par le moindre combat ils seront terrasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vendons leur cherement le prix de noſtre vie;</orig>
            <reg>Vendons leur chèrement le prix de notre vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empeſchons, s’il ſe peut, qu'elle nous ſoit rauie.</orig>
            <reg>Empêchons, s'il se peut, qu'elle nous soit ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlleZ par tout cette Iſle, &amp; voyez ſi nos gens Sont preſts à ſe deffendre, à s’armer diligens;</orig>
            <reg>Allez par tout cette Isle, et voyez si nos gens Sont prêts à se défendre, à s'armer diligents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout ſuiue voſtre ordre, &amp; pour Alciomede Il ſera prés de moy pour venir à mon aide.</orig>
            <reg>Que tout suive votre ordre, et pour Alciomède Il sera près de moi pour venir à mon aide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin, mon cher Amy, ie ſuis ſi fort ſurpris, .</orig>
            <reg>En fin, mon cher Ami, je suis si fort surpris, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſuis immobile, &amp; ie perds les eſprits.</orig>
            <reg>Que ie suis immobile, et ainsi perds les esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel vange ſur moy l’intereſt de la Reine, Mes laſches actions ont merité ſa haine;</orig>
            <reg>Le Ciel venge sur moi l'intérêt de la Reine, Mes lâches actions ont mérité sa haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout conſpire à me perdre, &amp; ſa captiuité Attire deſſus moy ce que i'ay merité;</orig>
            <reg>Tout conspire à me perdre, et sa captivité Attire dessus moi ce que j'ai mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis reſiſter aux coups de la Fortune, Elle a ſigné l’Arreſt de la perte commune.</orig>
            <reg>Je ne puis résister aux coups de la Fortune, Elle a signé l'Arrêt de la perte commune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nomo migiuuve, ncejo compe, muie ouc naut que perir;</orig>
            <reg>nomo migive, ncejo compe, muie ouc naut que périr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien auec moy ſe reſoudre à mourir.</orig>
            <reg>Il faut bien avec moi se résoudre à mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, eſcoutez moy, la fureur le tranſporte La raiſont'avumonne, &amp; ta razt temporfe;</orig>
            <reg>Seigneur, écoutez -moi, la fureur le transporte La raisont'avumonne, et ta razt temporpe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ſe connoist plus, car tous ces momiemens Accompagnent touſiours les mal-heureux Amans.</orig>
            <reg>Il ne se connaît plus, car tous ces moments Accompagnent toujours les malheureux Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniuſte Ciel, pourquoy ſouffreZ vous que ma teſte, Attende des mortels le coup de la tempeſte;</orig>
            <reg>Injuste Ciel, pourquoi souffrez -vous que ma tête, Attende des mortels le coup de la tempête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’appartient qu’à vous de vanger deſſus moy, Les crimes que i’ay faits d’attenter ſur vn Roy.</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'à vous de venger dessus moi, Les crimes que j'ai faits d'attenter sur un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MHelas!</orig>
            <reg>MHélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſousteneZ l’innocence opprimée, Sa beauté iustement eſt digne d’eſtre aimée.</orig>
            <reg>vous soutenez l'innocence opprimée, Sa beauté justement est digne d'être aimée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reine trop dédaigneuſe.</orig>
            <reg>Reine trop dédaigneuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin tous ces diſcours Ne peuuent ſoulager ny donner du ſecours.</orig>
            <reg>En fin tous ces discours Ne peuvent soulager ni donner du secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez donc, s’il vous plaist, que pour noſtre deffence Les ſoldats ont beſoin d’auoir voſtre preſence.</orig>
            <reg>Songez donc, s'il vous plaît, que pour notre défense Les soldats ont besoin d'avoir votre présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Chef dans ſon armée a beaucoup de pouuoir, Dentemen à fa vene on je mei en denoir.</orig>
            <reg>Un Chef dans son armée a beaucoup de pouvoir, Dentement à fa vene on je mei en denoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus en plus, Amy, ma frayeur ſe redouble, Quna te ſonge à tela ioul ma taiſon ſe trouble, Ie croy que c'eſt vn charme ou pluſtoſt viſion.</orig>
            <reg>De plus en plus, Ami, ma frayeur se redouble, Quna te songe à tela joul ma taison se trouble, Je crois que c'est un charme ou plutôt vision.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIOMEDE.</orig>
            <reg>ÀLCIOMEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que vous voyeZ eſt donc illuſion;</orig>
            <reg>Tout ce que vous voyeZ est donc illusion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez, croyeZ, Seigneur, ce n'eſt pas moquerie, Vous vous faites du tort par cette réverie;</orig>
            <reg>Croyez, croyez, Seigneur, ce n'est pas moquerie, Vous vous faites du tort par cette rêverie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recueillez vos eſprits, rendez les animeZ Afin de ſecourir celle que vous aymeZ;</orig>
            <reg>Recueillez vos esprits, rendez les animés Afin de secourir celle que vous aimez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Vous aueZ oublié cét obiet plein de charmes.</orig>
            <reg>2 Vous avez oublié cet objet plein de charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, viſte, quelqu’vn, apporteZ moy mes armes, Mon amour, &amp; l’honneur ſont bleſſez en ce point;</orig>
            <reg>Vite, vite, quelqu'une, apportez -moi mes armes, Mon amour, et l'honneur sont blessez en ce point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie me ferois tort en ne combattant point.</orig>
            <reg>Que ie me ferais tort en ne combattant point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens que mon amour m'accuſe de pareſſe;</orig>
            <reg>Je sens que mon amour m'accuse de paresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De laiſſer en danger cette belle Princeſſe, Et marchons de ce pas contre nos ennemis, Leur monstrer que nos cœurs ne ſont plus endormis.</orig>
            <reg>De laisser en danger cette belle Princesse, Et marchons de ce pas contre nos ennemis, Leur montrer que nos cœurs ne sont plus endormis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L DEVXIESME.</orig>
          <reg> LEUXIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DHADHD, IOATIDE, ZERBINE.</orig>
          <reg>DHADHD, JOATIDE, ZERBINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M CINTILLE.</orig>
            <reg>M MDINTILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ciel veut mettre fin à l’estat déplorable, Où nous estions reduits par cét inexorable;</orig>
            <reg>E Ciel veut mettre fin à l'état déplorable, Où nous étions réduits par cet inexorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous vient ſecourir, &amp; nous oſter des fers Ayant pitié des maux que nous auons ſoufferts;</orig>
            <reg>Il nous vient secourir, et nous ôter des fers Ayant pitié des maux que nous avons soufferts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet te puiſſante flotte en cette Iſle arriuée, S’en vient pour chastier ſa vie déprauée;</orig>
            <reg>Cet te puissante flotte en cette Île arrivée, S'en vient pour châtier sa vie dépravée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux iustes vangeurs des crimes des humains, 1 Pour punir les meſchans ont le foudre en leurs mains;</orig>
            <reg>Les Dieux justes vengeurs des crimes des humains, 1 Pour punir les méchants ont le foudre en leurs mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne peut eſchaper le bras de ſa Iuſtice, L'on le ſent tost ou tard ou contraire ou propice.</orig>
            <reg>L'on ne peut échapper le bras de sa Justice, L'on le sent tôt ou tard ou contraire ou propice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg>E</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIDE.</orig>
            <reg>ATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il est certain qu’apres tant de mal-heurs Nous ſentons ſucceder les plaiſirs aux douleurs.</orig>
            <reg>Madame, il est certain qu'après tant de malheurs Nous sentons succéder les plaisirs aux douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon costé, pour moy, ie n'ay point d’eſperance, Que l’on puiſſe à mes maux donner de l’allegeance, Zelmatide eſtant mort, ainſi que ie le croy, Madame, il n'y a point d’eſperance pour moy, Quoy qu’il puiſſe arriuer, helas!</orig>
            <reg>De mon côté, pour moi, je n'ai point d'espérance, Que l'on puisse à mes maux donner de l'allégeance, Zelmatide étant mort, ainsi que sans le crois, Madame, il n'y a point d'espérance pour moi, Quoi qu'il puisse arriver, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout m'est funeſte:</orig>
            <reg>tout m'est funeste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’enuie de le ſuiure est celle qui me reste.</orig>
            <reg>L'envie de le suivre est celle qui me reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie ſuis au lit, ie voy toutes les nuits Son ombre qui me dit, ie ſuis mort &amp; tu vis.</orig>
            <reg>Lors que ici suis au lit, je vois toutes les nuits Son ombre qui me dit, ie suis et et tu vis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne tiens pas ta foy, trop ingrate Iſatide, Tu ne penſes donc plus au pauure Zelmatide;</orig>
            <reg>Tu ne tiens pas ta foi, trop ingrate Isatide, Tu ne penses donc plus au pauvre Zelmatide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iſt pur ue teis diſcours qu'il me vient aſfliger;</orig>
            <reg>Ç pur pur te teis discours qu'il me vient asfliger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoulant viure apres luy, c'est le deſobliger;</orig>
            <reg>Où vivre après avoir, c'est le désobliger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy dans mon mal quelque bonne fortune Qui me puiſſe arriuer, me nuit &amp; m’importune.</orig>
            <reg>C'est pourquoi dans mon mal quelque bonne fortune Qui me puisse arriver, me nuit et m'importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur vn ſimple rapport vous croyez de leger, Zelmatide peut viure ayant fuy le danger;</orig>
            <reg>Sur un simple rapport vous croyez de léger, Zélatide peut vivre ayant fui le danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux l’ont conſerué pour nous faire paroiſtre Que c'eſt par leur bonté qu’ils nous ont donné l’Eſtre;</orig>
            <reg>Les Dieux l'ont conservé pour nous faire paraître Que c'est par leur bonté qu'ils nous ont donné l'Être;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtans nos Souuerains, ils ſont bien tous puiſſans.</orig>
            <reg>Étant nos Souverains, ils sont bien tous puissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISATIDE.</orig>
            <reg>ISATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par tels diſcours n’abuſez pas mes ſens;</orig>
            <reg>par tels discours n'abusez pas mes sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa mort aſſurément eſt trop bien conſeruée.</orig>
            <reg>Sa mort assurément est trop bien conservée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres les gens deffaits de toute ſon armée, Tous ſes vaiſſeaux bruſlez, ſont vn ſigne euident Qu’il n’a pû s’eſchaper d’vn ſi triſte accident, Auroit-il euité la flame &amp; le naufrage!</orig>
            <reg>Après les gens défaits de toute son armée, Tous ses vaisseaux brûlés, sont un signe évident Qu'il n'a pu s'échapper d'un si triste accident, Aurait-il euité la flamme et le naufrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces euenemens m’affligent dauantage;</orig>
            <reg>Tous ces événements m'affligent davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’obligerez, plus à ne m'en point parler, Uous pretendeZ en vain me pouuoir conſoler.</orig>
            <reg>Vous m'obligerez, plus à ne m'en point parler, Uous prétendez en vain me pouvoir consoler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere ſœur, ie vous pleins,</orig>
            <reg>Chère sœur, Seigneur vous pleins,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISATIDE.</orig>
            <reg>ISATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas à plaindre.</orig>
            <reg>Je ne suis pas à plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’eſtat où ie ſuis ie ne dois plus rien craindre.</orig>
            <reg>Dans l'état où tu suis ici ne dois plus rien craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effect ie prens part dans voſtre affliction, Le Deſtin traitte mal vostre condition:</orig>
            <reg>En effet grande prends part dans votre affliction, Le Destin traite mal votre condition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre mal-heur me touche,</orig>
            <reg>Votre malheur me touche,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où manque le remede, Il faut faire venir la raiſon à noſtre ayde.</orig>
            <reg>Où manque le remède, Il faut faire venir la raison à notre aide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SATIDE.</orig>
            <reg>SATIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez que la raiſon ne me ſçauroit guerir, Mon plus certain remede est celuy de mourir.</orig>
            <reg>Croyez que la raison ne me saurait guérir, Mon plus certain remède est celui de mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’exempterois bien de tout ce que i’endure, Par vn coup de ma main ie ferois cette cure;</orig>
            <reg>Je m'exempterais bien de tout ce que j'endure, Par un coup de ma main après ferais cette cure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pourrois auancer l’heure de mon treſpas:</orig>
            <reg>Je pourrais avancer l'heure de mon trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon cœur y reſiſte, &amp; me retient le bras.</orig>
            <reg>Mais mon cœur y résiste, et me retient le bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt il me contraint à finir ma miſere, Et tantoſt il m'oblige à faire le contraire;</orig>
            <reg>Tantôt il me contraint à finir ma misère, Et tantôt il m'oblige à faire le contraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qnpue foiu me umnconme mon fentiment, Qu’il me faut conſeruer pour mon fidel Amant;</orig>
            <reg>Qnpue faut conserver pour mon sentiment, Qu'il me faut conserver pour mon fidel Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ſemble repugne eruriprmre trejaute, Que ie vis ence lieu ſans aucune eſperance.</orig>
            <reg>Puis semble répugne eruriprmre trejaute, Que tu vis ence lieu sans aucune espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attilla &amp; Alciomede armez, entrent.</orig>
            <reg>Attilla et Alciomède armés, entrent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L TV TROISIESME.</orig>
          <reg> LU TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E ATTILLA, CINTILLE.</orig>
          <reg> ATTILLA, CINTILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q ATTILLA.</orig>
            <reg>Q ATTILLA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N fin, cruelle en fin, vos imprecations Ont remply tout ce lieu de maledictions;</orig>
            <reg>N fin, cruelle en fin, vos imprécations Ont rempli tout ce lieu de malédictions;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aueZ ſuſcité ce furieux orage, MeorT&amp; Ne croyeZ pas pourtant euiter le naufrage.</orig>
            <reg>Vous avez suscité ce furieux orage, MeorTE Ne crois pas pourtant éviter le naufrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoſtre beau Cheualier auec tout ſon effort, Ne vous peut exempter du peril de la mort.</orig>
            <reg>Votre beau Chevalier avec tout son effort, Ne vous peut exempter du péril de la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il ſoit en ce lieu la choſe eſt aſſeurée, Voſtre perte eſt certaine, &amp; ſon heure iurée.</orig>
            <reg>Quo qu’il soit en ce lieu la chose est assurée, Votre perte est certaine, et son heure jurée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il croit que voſtre corps doit eſtre ſon butin, Mais il doit esperer vn plus triſte deſtin;</orig>
            <reg>Il croit que votre corps doit être son butin, Mais il doit espérer un plus triste destin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car perſonne apres moy n’aura pas cette gloire, Que de pouuoir iouir d’vne pleine victoire.</orig>
            <reg>Car personne après moi n'aura pas cette gloire, Que de pouvoir jouir d'une pleine victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’est bien mon deſſein, &amp; mon intention Qu d'empeſtper quit ai vostre poſſeßion.</orig>
            <reg>Oui, c'est bien mon dessein, et mon intention Qu 'empestper quit ai votre possesiion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbine ie me meurs,</orig>
            <reg>Zerbine personne me meurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardez cette infame Le nom de ſon Amant fait deſcouurir ſa flame,</orig>
            <reg>Regardez cette infâme Le nom de son Amant fait découvrir sa flamme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INTILLE.</orig>
            <reg>INTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t'empeſche Tyran d’acheuer deſſus moy Vn crime commencé ſur la teſte d’vn Roy.</orig>
            <reg>Qui t'empêche Tyran d'achever dessus moi Un crime commencé sur la tête d'un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſchant, le pere mort il reſte encor la fille, Esteint en ma perſonne vne illustre famille?</orig>
            <reg>Mêchant, le père mort il reste encor la fille, Éteint en ma personne une illustre famille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert ton eſpée, &amp; qui retient ton bras, Qu'au milieu de ce ſein tu ne la plonge pas;</orig>
            <reg>À quoi sert ton épée, et qui retient ton bras, Qu'au milieu de ce sein tu ne la plonge pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes crimes ſont permis pour gagner la Couronne, Y ouſſes dont, ne crains rien, apres ie te la donne, Mais croy qu’apres ma mort le Ciel me vangera;</orig>
            <reg>Tes crimes sont permis pour gagner la Couronne, Y ousses dont, ne crains rien, après ie te la donne, Mais crois qu'après ma mort le Ciel me vengera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Iuſtice diuine en fin te punira;</orig>
            <reg>La Justice divine en fin te punira;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſe laſſeront de voir ta tyrannie, Par quelque eſtrange mort ils finiront ta vie.</orig>
            <reg>Les Dieux se lasseront de voir ta tyrannie, Par quelque étrange mort ils finiront ta vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impudique, c’est trop, en l’estat où ie ſuis, Ie te veux vne fois monſtrer ce que ie puis;</orig>
            <reg>Impudique, c'est trop, en l'état où tu suis, Je te veux une fois montrer ce que ie puis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay tout de ce pas ſur cette belle armée Esprouuer cette main par la rage animée.</orig>
            <reg>Je vais tout de ce pas sur cette belle armée Esprouver cette main par la rage animée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il ſort.</orig>
          <reg>Il sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mal-heur ſans égal!</orig>
            <reg>Ô malheur sans égal!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô cruauté du ſort!</orig>
            <reg>ô cruauté du sort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De deux coſtez helas!</orig>
            <reg>De deux côtés hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie dois craindre la mort.</orig>
            <reg>Ne dois craindre la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’apprehende pour moy;</orig>
            <reg>J'appréhende pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie crains plus pour vn autre, Beau Cheualier, ma vie eſt iointe auec la voſtre.</orig>
            <reg>Je crains plus pour un autre, Beau Chevalier, ma vie est jointe avec la vôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dois-ie deuenir dans cette extremité!</orig>
            <reg>Que dois-je devenir dans cette extrémité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſe reſoudra mon eſprit agité!</orig>
            <reg>À quoi se résoudra mon esprit agité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu meurs, cher Amant, ie iure de te ſuiure, Apres t’auoir perdu, non ie ne dois plus viure.</orig>
            <reg>Si tu meurs, cher Amant, Seigneur jure de te suivre, Après t'avoir perdu, non ie ne dois plus vivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu vis, helas!</orig>
            <reg>Mais si tu vis, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'Attilla ſoit vaincu, Pour viure vne heure apres, i’auray trop ſurueſcu.</orig>
            <reg>qu'Attilla soit vaincu, Pour vivre une heure après, j'aurai trop survécu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ourmomes von I pranou ton nonneur t'engage;</orig>
            <reg>Ôurmomes von I pranou ton nonneur t'engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, il ne faut plus conſulter dauantage;</orig>
            <reg>Amour, il ne faut plus consulter davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vaut mieux que ie meure, &amp; que th ſois vainqueur, La loy de ton honneur force à cette rigueur.</orig>
            <reg>Il vaut mieux que de meure, et que th sois vainqueur, La loi de ton honneur force à cette rigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZERBINE.</orig>
            <reg>ZERBINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’eſtat déplorable où vous eſtes reduitte, Inuentons, s’il ſe peut, quelque bonne conduitte;</orig>
            <reg>Dans l'état déplorable où vous êtes réduite, Inventons, s'il se peut, quelque bonne conduite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euitons vn mal-heur, puiſque prest à tomber, Oi la neceßité nous feroit ſuccomber;</orig>
            <reg>Éviterons un malheur, puisque prêt à tomber, Oi la necemité nous ferait succomber;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où le mal est preſſant, la prompte medecine Ne ſe doit negliger pour couper la racine;</orig>
            <reg>Où le mal est pressant, la prompte médecine Ne se doit négliger pour couper la racine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons quelque moyen qui puiſſe diuertir, Ontoup qmi je prepare à je ſaire ſehtir.</orig>
            <reg>Cherchons quelque moyen qui puisse divertir, Ontoup qmi je prépare à je zaïre sehtir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pretendez en vain au mal qui me poſſede, D’y donner du ſecours, d’apporter du remede;</orig>
            <reg>Vous prétendez en vain au mal qui me possède, D'y donner du secours, d'apporter du remède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſe peraut vofere temps, le nenſcaurors guerir, Il n’y faut plus ſonger, ie ſuis preſte à mourir.</orig>
            <reg>meze péraut vofère temps, le nenscaurors guérir, Il n'y faut plus songer, sans suis prête à mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La AV 2 VATRIESME.</orig>
          <reg>La AU 2 VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHILDEBRAND, PANDOR, &amp; ſa ſuitte, armez.</orig>
          <reg>CHILDEBRAND, PANDOR, et sa suitte, armés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voy que vous ſçauez le deſſein qui me mene, Que c’est pour deliurer vne innocente Reine, A Pour laquelle mon cœur tout embrasé d’amour Ne fait rien que ſe plaindre, &amp; pleurer nuit &amp; iour.</orig>
            <reg>E vois que vous savez le dessein qui me mène, Que c'est pour délivrer une innocente Reine, A Pour laquelle mon cœur tout embrasé d'amour Ne fait rien que se plaindre, et pleurer nuit et jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons donc, s’il ſe peut, à mon mal allegeance, Puniſſons vn ſubiect tout remply d’arrogance;</orig>
            <reg>Donnons donc, s'il se peut, à mon mal allégeance, Punissons un sujet tout rempli d'arrogance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croyez mes amis que c’est ce petit Dieu, Lequel de ſon flambeau nous conduit en ce lieu.</orig>
            <reg>Et croyez mes amis que c'est ce petit Dieu, Lequel de son flambeau nous conduit en ce lieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, compagnons, ſi l’amour m'authoriſe, Croyez aſſeurément que Mars nous fauoriſe;</orig>
            <reg>Courage, compagnons, si l'amour m'autorise, Croyez assurément que Mars nous favorise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut executer vn ſi iuste deſſein, Puiſque nous auons tous les armes à la main;</orig>
            <reg>Il faut exécuter un si juste dessein, Puisque nous avons tous les armes à la main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſnageons comme il faut nostre bonne fortune, L’imprudence peut nuire, &amp; nous estre importune.</orig>
            <reg>Mesnageons comme il faut notre bonne fortune, L'imprudence peut nuire, et nous chang importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia nos ennemis nous croyans les plus forts, Se ſont decourageZ, &amp; ſont à demy morts;</orig>
            <reg>Déjà nos ennemis nous croyant les plus forts, Se sont décourage, et sont à demi morts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la moindre rencontre, aux petites alarmes, Ils ſe rendront à nous, &amp; mettront bas les armes.</orig>
            <reg>À la moindre rencontre, aux petites alarmes, Ils se rendront à nous, et mettront bas les armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul reſſouuenir des crimes qu’ils ont faits, Gu on ions abbatus, &amp; preſque tous deffaits, Nous ſommestroptemiains au fruut de la viétnire, Nous en remporterons, &amp; l’honneur &amp; la gloire;</orig>
            <reg>Le seul ressouvenir des crimes qu'ils ont faits, Gu on jons abattus, et presque tous défaits, Nous sommestroptemiains au fru de la viétnire, Nous en remporterons, et l'honneur et la gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils viendront à nos pieds ſe ietter à genoux, Implorer le pardon qu’ils eſperent de nous.</orig>
            <reg>Ils viendront à nos pieds se jetèter à genoux, Implorer le pardon qu'ils espèrent de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, allons, Seigneur, deſſus tous ces perfides, Faire ſentir l’effort de nos bras homicides;</orig>
            <reg>Allons, allons, Seigneur, dessus tous ces perfides, Faire sentir l'effort de nos bras homicides;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtrons à ce Tyran que ſa temerité Se doit recompenſer comme elle a merité.</orig>
            <reg>Monstrons à ce Tyran que sa témérité Se doit récompenser comme elle a mérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auce Auec trop de raiſon voſtre amour nous appelle, A prendre l’intereſt de ſa propre querelle;</orig>
          <reg>Auce Vec trop de raison votre amour nous appelle, À prendre l'intérêt de sa propre querelle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ne faut plus tarder cette execution, Que l’on doit terminer par la punition.</orig>
          <reg>Il ne faut plus tarder cette exécution, Que l'on doit terminer par la punition.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette Reine oprimée auec impatience, Attend de vostre bras le coup de ſa deffence;</orig>
          <reg>Cette Reine oprimée avec impatience, Attend de votre bras le coup de sa défense;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Buns uoute eue ſe plaint voyant voſtre longueur, D'estre ſi prés de nous ſi long temps en langueur.</orig>
          <reg>Buns ouvte eue se plaint voyant votre longueur, D'être si près de nous si long temps en langueur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDE BRAND.</orig>
            <reg>CHILDE BRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque voſtre vertu ſe rend intereſſée A vouloir ſecourir l’innocente oppreſſée;</orig>
            <reg>Puisque votre vertu se rend intéressée À vouloir secourir l'innocente oppressée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray redeuable à vostre affection, Demvraſſer jon party pour ja protection.</orig>
            <reg>Je serai redevable à votre affection, Demuvrasser jon parti pour ja protection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soldats, mes compagnons, dont la valeur extréme Se doit recompenſer par quelque Diadéme.</orig>
            <reg>Soldats, mes compagnons, dont la valeur extrême Se doit récompenser par quelque Diadème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feray-ie pour vous,</orig>
            <reg>Que ferai-je pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDOR Nos ſeruices paſſeZ Et tous ceux d’apreſent ſont trop recompenſeZ</orig>
            <reg>ANDOR Nos services passés Et tous ceux d'aprésent sont trop recompenseZ</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LX</orig>
          <reg>LX</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATTILLA, &amp; CHILDE BRAND, armez.</orig>
          <reg>ATTILA, et CHILDE BRAND, armés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 ATTILLA.</orig>
            <reg>2 ATILLA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heualier, faiſons tréue, &amp; fais moy cetL te grace, Que de vouloir m'attendre en cette meſme place;</orig>
            <reg>Hevalier, faisons trêve, et fais moi cetL te grâce, Que de vouloir m'attendre en cette seule place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais reuenir, puis apres on verra A qui ſera l’honneur, &amp; qui l’emportera.</orig>
            <reg>Je m'en vais revenir, puis après on verra À qui sera l'honneur, et qui l'emportera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, ie vous attens, c’est auec cette enuie, De gagner la victoire ou de perdre la vie.</orig>
            <reg>Allez, Seigneur vous attends, c'est avec cette envie, De gagner la victoire ou de perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps est arriué, miracle de beauté!</orig>
            <reg>Le temps est arrivé, miracle de beauté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie veux vous tirer de la captiuité.</orig>
            <reg>Que tu veux vous tirer de la captivité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel me ſecondant, il faut que cette eſpée Soit dans ſon traiſtre ſang iuſqu’aux gardes trempée.</orig>
            <reg>Le Ciel me secondant, il faut que cette épée Soit dans son traître sang jusqu'aux gardes trempée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a voulu permettre en voyant mon amour, Que ie vinſſe en ce lieu pour le priuer du iour;</orig>
            <reg>Il a voulu permettre en voyant mon amour, Que Rome vinsse en ce lieu pour le priver du jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec contentement ie feray cét office, Mon bras est deſtiné pour rendre la iuſtice;</orig>
            <reg>Avec contentement ici ferai cet office, Mon bras est destiné pour rendre la justice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bras voudroit ſeruir auec trop de raiſon, Pour briſer tous vos fers, rompre voſtre priſon.</orig>
            <reg>Mon bras voudrait servir Seigneur trop de raison, Pour briser tous vos fers, rompre votre prison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'immoleray ſon cœur à ma iuſte colere;</orig>
            <reg>J'immolerai son cœur à ma juste colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray ſatisfait vous pouuant ſatisfaire.</orig>
            <reg>Je serai satisfait vous pouvant satisfaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc, viens donc, Tyran, c’eſt en fin trop tarder, Dedans vn dernior coup il faut tout haZarder.</orig>
            <reg>Viens donc, viens donc, Tyran, c'est en fin trop tarder, Dedans un dernior coup il faut tout hasarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crois pas prolonger ce qui te reſte à viure, Pour haſter ton treſpas ce bras te va pourſuiure;</orig>
            <reg>Ne crois pas prolonger ce qui te reste à vivre, Pour hâter ton trépas ce bras te va poursuivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais qu’eſtant mort l’on die;</orig>
            <reg>Fais qu'étant mort l'on die;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il ne fut pas vainqueur, Au moins il s’eſt battu comme vn homme de cœur.</orig>
            <reg>s'il ne fut pas vainqueur, Au moins il s'est battu comme un homme de cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Darbare, qu'aselu jait.</orig>
            <reg>Darbare, qu'aselu jait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay fait ce que i’ay deû, Ne pouuant poſſeder vn bien prey jue perdu.</orig>
            <reg>J'ai fait ce que j'ai déçu, Ne pouvant posséder un bien pré jue perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour me forçant à cette violence, I'ay mis la Reine à mort.</orig>
            <reg>Mon amour me forçant à cette violence, J'ai mis la Reine à mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, quelle inſolance.</orig>
            <reg>Dieu, quelle insolance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me fruſtres du prix pour lequel ie combats.</orig>
            <reg>Tu me frustres du prix pour lequel ici combats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA.</orig>
            <reg>ATTILA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, i’ay mis de ma main ce beau chef d’œuure à bas.</orig>
            <reg>Oui, j'ai mis de ma main ce beau chef d'œuvre à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND en ſe battant.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND en se battant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſuruiuras pas cette Reine innocente, Cruelle à te punir ſon ombre eſt conſentante;</orig>
            <reg>Tu ne survivras pas cette Reine innocente, Cruelle à te punir son ombre est consentante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle veut auiourd’huy que ie ſois ſon bourreau, Ie feray, s'il ſe peut, vn office ſi beau.</orig>
            <reg>Elle veut aujourd'hui que je sois son bourreau, Je ferai, s'il se peut, un office si beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTILLA en mourant.</orig>
            <reg>ATTILA en mourant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meurs trop ſatisfait puiſque ie perds la vie, Pour contenter la Reine à quiie l’ay rauie.</orig>
            <reg>Je meurs trop satisfait puisque je perds la vie, Pour contenter la Reine à quiie l'ai ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que le Deſtin eſt rigoureux:</orig>
            <reg>Que le Destin est rigoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la Fortune eſt ſeuere A rendre mes iours mal-heureux Son inconſtance perſeuere.</orig>
            <reg>que la Fortune est sévère A rendre mes jours malheureux Son inconstance persévère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy, volage Deité, Deſſous vn viſage emprunté Caches-tu le poiſon que ta main nous prepare.</orig>
            <reg>Pourquoi, volage Déité, Dessous un visage empruné Caches-tu le poison que ta main nous prépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m'as conduit dedans ce lieu, Puis tout d’vn coupon me ſepare D'vn obiect qui pourroit aſſubiettir vn Dieu.</orig>
            <reg>Tu m'as conduit dedans ce lieu, Puis tout d'un coupon me sépare D'un objet qui pourrait assubiettir un Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt me plaindre vainement;</orig>
          <reg>Mais c'est me plaindre vainement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſont des effets de ta rage, Deſſus vn mal-heureux Amant Tu verſes touſiours quelque orage.</orig>
          <reg>Ce sont des effets de ta rage, Dessus un malheureux Amant Tu verses toujours quelque orage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton ordinaire cruauté Voyant vne telle Beauté, Pour monſtrer aux humains ta fatale puiſſance, Tu ſignas l’Arreſt de ſa mort Sans conſiderer ſa naiſſance;</orig>
          <reg>Ton ordinaire cruauté Voyant une telle Beauté, Pour montrer aux humains ta fatale puissance, Tu signas l'Arrest de sa mort Sans considérer sa naissance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais donc qu'en l’imitant i’aye vn ſemblable ſort.</orig>
          <reg>Fais donc qu'en l'imitant j'aie un semblable sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cruelle, inſenſible à mes pleurs, Tu te moques de ma priere, Afin d’augmenter mes douleurs Tu me conſerues la lumiere.</orig>
          <reg>Cruelle, insensible à mes pleurs, Tu te moques de ma prière, Afin d'augmenter mes douleurs Tu me conserves la lumière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fortune en vain c’est t’implorer, Amour ne faut rien eſperer, Tout s’oppoſe au deſſein que ie fais de te ſuiure.</orig>
          <reg>Fortune en vain c'est t'implorer, Amour ne faut rien espérer, Tout s'oppose au dessein que je fais de te suivre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel eſt mon reſſentiment, Belle ombre, on m’ordonne de viure Pour courir apres toy v'on met empeſchement.</orig>
          <reg>quel est mon ressentiment, Belle ombre, on m'ordonne de vivre Pour courir après toi v'on met empêchement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>En prenant la teſte.</orig>
          <reg>En prenant la tête.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais tout eſt mort pour moy, ie n’ay plus d’eſperance, Tout ce qui reſte icy m'est dans l’indifference.</orig>
            <reg>Mais tout est mort pour moi, je n'ai plus d'espérance, Tout ce qui reste ici m'est dans l'indifférence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, cher obiect, croyant te poſſeder, Pour en venir à bout, i’oſay tout hazarder, Et ce traiſtre aſſaßin par ſa main meurtriere A mis fin à ma ioye en t’ostant la lumiere.</orig>
            <reg>Il est vrai, cher objet, croyant te posséder, Pour en venir à bout, j'osai tout hasarder, Et ce traître assassin par sa main meurtrière A mis fin à ma joie en tôtant la lumière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſeretourIe coniure le Ciel afin de te punir, Que tu ſois en horreur aux ſiecles à venir.</orig>
            <reg>En secrétourIe conjure le Ciel afin de te punir, Que tu sois en horreur aux siècles à venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nant vers Attilla, Au Royaume des morts, ie prie que ton ombre, Des furies d’Enfer en augmente le nombre;</orig>
            <reg>nant vers Atilla, Au Royaume des morts, je prie que ton ombre, Des furies d'Enfer en augmente le nombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ſoit condamnée à ſouffrir mille maux;</orig>
            <reg>Qu'elle soit condamnée à souffrir mille maux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on prepare exprés des ſupplices nouueaux;</orig>
            <reg>Que l'on prépare exprès des supplices nouveaux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que tes meſchanceteZ rongent ta conſcience;</orig>
            <reg>Que tes meschanceteZ rongent ta conscience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en te faiſant ſouffrir tu ſois ſans patience;</orig>
            <reg>Qu'en te faisant souffrir tu sois sans patience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu bruſles touſiours ſur quelque ardant buſcher;</orig>
            <reg>Que tu brûles toujours sur quelque ardant bûcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’au tourment d’Ixion onte puiſſe attacher;</orig>
            <reg>Qu'au tourment d'Ixion onte puisse attacher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton corps ſans tombeau demeure ſur la Terre;</orig>
            <reg>Que ton corps sans tombeau demeure sur la Terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tes os ſoyent briſeZ d’vn eſclat de Tonnerre;</orig>
            <reg>Que tes os soient brisés d'un éclat de Tonnerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'aux oyſeaux acharnez tu ſerues de repas;</orig>
            <reg>Qu'aux oiseaux acharnés tu serves de repas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils te traiſnent pluſtoſt, &amp; ne te mangent pas;</orig>
            <reg>Qu'ils te traînent plutôt, et ne te mangent pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu faſſes frayeur à toute la Nature;</orig>
            <reg>Que tu fasses frayeur à toute la Nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu puiſſe reſter ainſi ſans ſepulture;</orig>
            <reg>Que tu puisse rester ainsi sans sépulture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce funeſte lieu quand i'en ſeray ſorty De ton mal-heureux corps demeure empuanty, Que cette Iſle deuienne infertille &amp; deſerte:</orig>
            <reg>Que ce funeste lieu quand j'en serai sorti De ton malheureux corps demeure empuanti, Que cette Île devienne infertille et déserte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, que tous les maudits inſtrumens de ma perte Soient touſiours pourſuiuis des plus cruels mal-heurs, Comme mon cœur reſſent de ſemblables douleurs, Encore pour te vanger, s’il eſtoit neceſſaire De ſemer dans ces lieux l’horreur &amp; la miſere, Mon cœur plus furieux mille fois qu'vn Lyon, Feroit de cét endroit vn ſecond Ilion.</orig>
            <reg>Bref, que tous les maudits instruments de ma perte Soient toujours poursuivis des plus cruels malheurs, Comme mon cœur ressent de semblables douleurs, Encore pour te venger, s'il était nécessaire De semer dans ces lieux l'horreur et la misère, Mon cœur plus furieux mille fois qu'un Lyon, Ferait de cet endroit un second Ilion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ces diſcours pouuoient te redonner vne ame;</orig>
            <reg>Si ces discours pouvaient te redonner une âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ton corps ſe pouuoit r’animer par ma flame, Tu ſçaurois belle teſte apprenant par ma voix, 4 Que mon deſir eſtoit de viure ſous tes loix.</orig>
            <reg>Si ton corps se pouvait ranimer par ma flamme, Tu saurais belle tête apprenant par ma voix, 4 Que mon désir était de vivre sous tes lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſang preſque perdu, ma douleur exceßiue, M'affoibliſſant beaucoup, veulent que ie te ſuiue;</orig>
            <reg>Mon sang presque perdu, ma douleur excessiue, M'affaiblissant beaucoup, veulent que Seigneur te suive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne reſiſte plus, ie conſens à mourir, Ah!</orig>
            <reg>Je ne résiste plus, ie encens à mourir, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>belle ombre, attens moy, ie vais te ſecourir.</orig>
            <reg>belle ombre, attends moi, On vais te secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Li N DEVXIESME.</orig>
          <reg>Li N EUXIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ll TANABOVSE, PANDOR, CHILDEBRAND.</orig>
          <reg>Ll TANABOUSE, PANDOR, CHILDEBRAND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E M TANABOVSE.</orig>
            <reg>E M ANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vel ſpectacle eſt-ce icy, dedans noſtre arriuée, Du ſang de ces deux corps la terre eſt abreuée.</orig>
            <reg>Vel spectacle est-ce ici, dedans notre arriuée, Du sang de ces deux corps la terre est abreuée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchons, voyons les.</orig>
            <reg>Approchons, voyons -les.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND couché.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND couché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, arreſtez, La Fortune en effect nous a bien mal traittez.</orig>
            <reg>Madame, arrêtez, La Fortune en effet nous a bien mal traités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PANDOR.</orig>
          <reg>PANDOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous voila, mon Seigneur, en fort triste equipagé Si vous n’estes la Mort, vous eſtes ſon image;</orig>
            <reg>Uous voilà, mon Seigneur, en fort triste équipagé Si vous n'êtes la Mort, vous êtes son image;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eure pute cemtein, &amp; cos jeux tangmijſans En ſont de vrais teſmoins,</orig>
            <reg>eure pute camtein, et cos jeux tangmijans En sont de vrais témoins,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND ſe releuant.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND se relevant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douleur que ie ſens Uient d’vn autre costé que de celuy des armes.</orig>
            <reg>La douleur que je sens Uient d'un autre côté que de celui des armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i'y viens a penſer, il faut verſer des larmes, Croyant eſtre vainqueur me voila le vaincu, Tamdoraprecun pelle, enfnvi nep ced.</orig>
            <reg>Quand j'y viens a penser, il faut verser des larmes, Croyant être vainqueur me voilà le vaincu, Tamdoraprecun pelle, enfnuvi ne céd.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt voſtre accident:</orig>
            <reg>Quel est votre accident:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lors que i’y penſe, Ie dois auec raiſon regretter l’innocence.</orig>
            <reg>lors que j'y pense, Je dois avec raison regretter l'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardez cetté vope, O mgei frmes preurs A tort ſont reſpandus apres tant de mal-heurs.</orig>
            <reg>Regardez cetté vope, Ô méi frêmes près A tort sont répandus après tant de malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reine ne vit plus, en voila ce qui reſte, Ce traiſtre de ſa main a fait ce coup funeſte, Auant que de mourir voila ce qu’il a fait, Apres cette action il eſt mort ſatisfait.</orig>
            <reg>La Reine ne vit plus, en voilà ce qui reste, Ce traître de sa main a fait ce coup funeste, Avant que de mourir voilà ce qu'il a fait, Après cette action il est mort satisfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Childebrand &amp; Pandor s’en vont.</orig>
          <reg>Childebrand et Pandor s'en vont.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE tenant la teſte.</orig>
            <reg>TANABOUSE tenant la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'as-tu fait au Deſtin, innocente Princeſſe, A pres t’auoir cherchée auec tant de tendreſſe;</orig>
            <reg>Qu'as-tu fait au Destin, innocente Princesse, A pres t'avoir cherchée auec tant de tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie perds mon eſperance en ne te voyant plus, Ie voy en moins de rien tous mes ſoins ſuperflus.</orig>
            <reg>Je perds mon espérance en ne te voyant plus, Je vois en moins de rien tous mes soins superflus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'a ſeruy de courir tant de Mers estrangeres, Sinon que d’auancer l’heure de tes miſeres?</orig>
            <reg>Qu'a servi de courir tant de Mers étrangères, Sinon que d'avancer l'heure de tes misères?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy donc ont ſeruy tant de ſi grands trauaux, Qu'à croistre mes mal-heurs en augmentant tes maux?</orig>
            <reg>À quoi donc ont servi tant de si grands travaux, Qu'à croître mes malheurs en augments té maux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux viure à preſent comme deſeſperée, Regardant de ton corps la teſte ſeparée;</orig>
            <reg>Je veux vivre à présent comme désespérée, Regardant de ton corps la tête séparée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Terre me deſplaist, i’ay le Ciel en horreur, Toutes ſortes d’obiects me font de la terreur.</orig>
            <reg>La Terre me déplaît, j'ai le Ciel en horreur, Toutes sortes d'objets me font de la terreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dy-ie, chere Niece, en l’estat déplorable Où ie ſuis à preſent mon crime est pardonnable.</orig>
            <reg>Que dis-je, chère Nièce, en l'état déplorable Où tu suis à présent mon crime est pardonnable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie te veux ſuiure en quel lieu que tu ſois, Ie vaincray par mes pleurs les plus fatales Loix, I’amoliray le cœur des dures destinées, Pour abreger le cours de mes triſtes années;</orig>
            <reg>Non, non, Seigneur te veux suivre en quel lieu que tu sois, Je vaincrai par mes pleurs les plus fatales Lois, J'amolirai le cœur des dures destinées, Pour abréger le cours de mes tristes années;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant mon deſplaiſir, m'enuoiront le treſpas Pour te ſuiure, belle Ombre, &amp; marcher ſur tes pas.</orig>
            <reg>Voyant mon déplaisir, m'envoiront le trépas Pour te suivre, belle Ombre, et marcher sur tes pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’eſt-il iamais veû ſemblable barbarie;</orig>
            <reg>Mais s'est-il jamais vu semblable barbarie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſt-il vu cruauté, plutoſt, dy-ie furie.</orig>
            <reg>S'est-il vu cruauté, plutôt, dis-je furie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, faut eſtre tygre, encor plus furieux</orig>
            <reg>Oui, oui, faut être tigré, encor plus furieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VANGEANCE.</orig>
            <reg>VANGEANCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que doy-ie deuenir apres vn tel outrage?</orig>
            <reg>Que dois-je devenir après un tel outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maudits effets d’vn tyran plein de rage, Belle teſte autrefois, ſiege de la raiſon, Le Ciel t’abien vangé de cette trahiſon.</orig>
            <reg>maudits effets d'un tyran plein de rage, Belle tête autrefois, siège de la raison, Le Ciel t'abien vengé de cette trahison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, helas!</orig>
            <reg>Mais, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apres tout dans ce mal qui me preſſe Ie ne ſçaurois pleurer au fort de ma tristeſſe;</orig>
            <reg>après tout dans ce mal qui me presse Je ne saurais pleurer au fort de ma tristesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature m’empeſche vn ſi foible deuoir, Dans l’eſtat où ie ſuis ie reſte ſans pouuoir.</orig>
            <reg>La Nature m'empêche un si faible devoir, Dans l'état où je suis été reste sans pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne puis pleurer, il faut que ie te baiſe;</orig>
            <reg>Si ici ne puis pleurer, il faut que je te baise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mes lévres ſur toy ſe collent à mon aiſe.</orig>
            <reg>Que mes lèvres sur toi se collent à mon aise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, allons chercher au milieu des rochers, Les roſtes de ton corps qui me furent ſi chers.</orig>
            <reg>Allons, allons chercher au milieu des rochers, Les rosîtes de ton corps qui me furent si chers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus ie te conſidere, &amp; plus ie me tourmente;</orig>
            <reg>Plus Seigneur te considère, et plus grands me tourmente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus ie voy ton beau Chef, plus ma douleur s’augmente;</orig>
            <reg>Plus ici vois ton beau Chef, plus ma douleur s'augmente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps en cét endroit deuient mon aſſaßin, Il me tue plutost qu’il n'eſt mon Medecin;</orig>
            <reg>Le temps en cet endroit dévient mon assassin, Il me tue plutôt qu'il n'est mon Médecin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſigure à mes yeux la grandeur de ma perte;</orig>
            <reg>Il sigure à mes yeux la grandeur de ma perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me monstre les maux que ta vie a ſoufferte.</orig>
            <reg>Il me montre les maux que ta vie a soufferte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniuſtes Dieux, pourquoy, vous dreſſer des Au tels;</orig>
            <reg>Iniustes Dieux, pourquoi, vous dresser des Au tels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſeruent les vœux que vous font les mortels?</orig>
            <reg>À quoi servent les vœux que vous font les mortels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy doiuent ſeruir tant de beaux Sacrifices, Si ce n'est pour nous estre à tant de maux propices?</orig>
            <reg>À quoi doivent servir tant de beaux Sacrifices, Si ce n'est pour nous être à tant de maux propices?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites donc pourquoy ſert la tempeſte en vos mains, Si ce n'eſt pour punir les crimes des humains.</orig>
            <reg>Dites donc pourquoi sert la tempête en vos mains, Si ce n'est pour punir les crimes des humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous auez ſouffert qu’vne Reine innocente, Ait reçeu le treſpas d’vne main violente;</orig>
            <reg>Vous avez souffert qu'une Reine innocente, Ait reçu le trépas d'une main violente;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA IVSIE Uous aueZ enduré ſans eſtre à ſon ſecours Qu'vn traiſtre ait racourcy la trame de ſes iours;</orig>
            <reg>LA IVSIE Uous avez enduré sans être à son secours Qu'un traître ait racourci la trame de ses jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn cruel ſans ſujet ait mis fin à ſa vie, Et vous aueZ permis qu'elle luy fuſt rauie.</orig>
            <reg>Qu'un cruel sans sujet ait mis fin à sa vie, Et vous avez permis qu'elle te fût ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est en vain vous prier, vous estes impuiſſans;</orig>
            <reg>C'est en vain vous prier, vous êtes impuissants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain tous les mortels vous ſont obeïſſans, Puiſque vous delaiſſez ſans prendre leur deffence Ceux qui craignoient touſiours de vous faire vne offence.</orig>
            <reg>En vain tous les mortels vous sont obéissants, Puisque vous délaissez sans prendre leur défense Ceux qui craignaient toujours de vous faire une offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, helas!</orig>
            <reg>Mais, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils ſont ſourds à mon reſſentiment Puis qu’ils ſont les autheurs de cét euenement.</orig>
            <reg>ils sont sourds à mon ressentiment Puis qu'ils sont les auteurs de cet événement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain Diuinitez, les hommes vous adorent;</orig>
            <reg>En vain Divinités, les hommes vous adorent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils s’abuſent beaucoup en vain ils vous honorent.</orig>
            <reg>Ils s'abusent beaucoup en vain ils vous honorent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt parler en l’air, ces diſcours ſont perdus, Ils ſont de ces rochers bien plutost entendus;</orig>
            <reg>c'est parler en l'air, ces discours sont perdus, Ils sont de ces rochers bien plutôt entendus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ma iuste douleur le deſeſpoir m'emporte, De tant de paßions la rage est la plus forte;</orig>
            <reg>Dans ma juste douleur le désespoir m'emporte, De tant de passions la rage est la plus forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon iugement ſe pert, ma raiſon s’affoiblit;</orig>
            <reg>Mon jugement se pert, ma raison s'affaiblit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce cœur affligé la frayeur s'eſtablit, Beau Reste inanimé d’vne amitié ſi tendre, L’on n’a pû te ſauuer en te voulant deffendre.</orig>
            <reg>Dans ce cœur affligé la frayeur s'établit, Beau Reste inanimé d'une amitié si tendre, L'on n'a pu te sauver en te voulant défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir vaincu ton cruel ennemy, Nous n'auons emporté la gluire qu’à demy;</orig>
            <reg>Après avoir vaincu ton cruel ennemi, Nous n'avons emporté la gluire qu'à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il triomphe de nous nonobſtant ſa deffaite, Puis qu'il nous a laißé la victoire imparfaite.</orig>
            <reg>Il triomphe de nous nonobstant sa défaite, Puis qu'il nous a laisse la victoire imparfaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt traiter l’innocence auec trop de rigueur, Pour ſouffrir ces douleurs i'ay trop peu de vigueur:</orig>
            <reg>C'est traiter l'innocence avec trop de rigueur, Pour souffrir ces douleurs j'ai trop peu de vigueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me faut ſuccomber, la force m'abandonne, Cintille, ie te ſuis, le Destin me l’ordonne.</orig>
            <reg>Il me faut succomber, la force m'abandonne, Cintille, tu te suis, le Destin me l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps, c’en eſt fait, ie ne puis reſiſter.</orig>
            <reg>Il est temps, c'en est fait, tu ne puis résister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſeſpoirunoit, Ouijene umemporter.</orig>
            <reg>Mon désespoirunait, Ouijène umemporter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>T IV TROISTESME.</orig>
          <reg> IV TROISTESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P CINTILLE, TANABOVSE.</orig>
          <reg> PINTILLE, TANABOUSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A CINTILLE.</orig>
            <reg>À CINTILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hel grands Dieux, ſauueZ moy</orig>
            <reg>Hél grands Dieux, sauvez moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entens quelqu'vn ſe piuindre.</orig>
            <reg>J'entends quelqu'un se pivindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons où c’eſt en fin, car ie ne dois rien craindre;</orig>
            <reg>Voyons où c'est en fin, car tu ne dois rien craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute cette voix vient du creux d’vn rocher, C’eſt de ce costé-là, ie vay m'en approcher.</orig>
            <reg>Sans doute cette voix vient du creux d'un rocher, C'est de ce côté-là, vou sais m'en approcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H.</orig>
            <reg>H.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij Mais ie nemens pius rien,</orig>
            <reg>ij Mais Seigneur nements pius rien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On recommence.</orig>
            <reg>On recommence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour apprendre qui c’est, c’est en vain que i’auance, Il n’en faut plus douter estant morte en ce lieu, Son ame par ces mots vient de me dire Adieu:</orig>
            <reg>Pour apprendre qui c'est, c'est en vain que j'avance, Il n'en faut plus douter étant morte en ce lieu, Son âme par ces mots vient de me dire Adieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attens encore vn peu puis que ie t'en coniure Ie vay rendre à preſent le tribut à Nature.</orig>
            <reg>Attends encore un peu puis que sans t'en conjure Je vais rendre à présent le tribut à Nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie venx Pactompaguer un Ro juume ues Morts, Ie n’ay plus qu'a quitter mon miſerable corps.</orig>
            <reg>Je venx Pactompaguer un Ro jume ues Morts, Je n'ai plus qu'a quitter mon misérable corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cintille ſort d’vn rocher par vne pierre qu’elle fait tomber.</orig>
            <reg>Cintille sort d'un rocher par une pierre qu'elle fait tomber.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous conduit, ma Tante, en ce lieu detestable, Vous vous rendeZ encore vne fois miſerable,</orig>
            <reg>Qui vous conduit, ma Tante, en ce lieu détestable, Vous vous rendez encore une fois misérable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RATBOVSE.</orig>
            <reg>RATBOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin ie voy ſon ombre, &amp; ie la connois bien, Elle me vient querir.</orig>
            <reg>En fin grande vois son ombre, et ainsi la connais bien, Elle me vient quérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ne craigneZ riens Ie ne ſuis pas vne Ombre, &amp; ie ſuis cette Reine, Le rebut du Deſtin, &amp; l’obiect de ſa haine.</orig>
            <reg>Non, non, ne craignez riens Je ne suis pas une Ombre, et je suis cette Reine, Le rebut du Destin, et l'objet de sa haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vis ma chere Tante, &amp; reſpuetc iour, Puiſque dedans ce lieu vous eſtes de retour.</orig>
            <reg>Je vis ma chère Tante, et respuetc jour, Puisque dedans ce lieu vous êtes de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il poßible;</orig>
            <reg>est-il passible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comment peut-il eſtre Que vous ſoyez viuante, en vous faiſant paroistre Ce teſmoin aſſeuré, ce chef encor ſanglant, Dont vous aueZ ſouffert vn trespas violant.</orig>
            <reg>et comment peut-il être Que vous soyez vivante, en vous faisant paraître Ce témoin assuré, ce chef encor sanglant, Dont vous avez souffert un trépas violant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R'aſſurez vos eſprits, &amp; croyez moy, ma Tante;</orig>
            <reg>R'assurez vos esprits, et croyez moi, ma Tante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vous peut auoir donné de l’espouuante.</orig>
            <reg>Cela vous peut avoir donné de l'épouvante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certainement ie vis.</orig>
            <reg>Certainement Seigneur vis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABOVSE.</orig>
            <reg>TANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab!</orig>
            <reg>Ab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſt mon bon-heur, La ioye tout d’vn coup ſuccede à ma douleur.</orig>
            <reg>quel est mon bonheur, La joie tout d'un coup succède à ma douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de contentemens.</orig>
            <reg>Que de contentements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis rauie, La fortune a voulu vous conſeruer la vie.</orig>
            <reg>que ici suis ravie, La fortune a voulu vous conserver la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites moy ce recit.</orig>
            <reg>Faites -moi ce récit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres que i’auray ſçeû Ce que ce Cheualier a fait à mon deſceu, Le ſuccés du combat, la mort de ce perfide, Le iuſte châtiment de ſon cœur homicide.</orig>
            <reg>Après que j'aurai su Ce que ce Chevalier a fait à mon desceu, Le succès du combat, la mort de ce perfide, Le juste châtiment de son cœur homicide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurez, cette hiſtoire.</orig>
            <reg>Vous saurez, cette histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANABOVSE.</orig>
            <reg>ANABOUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy pour voûs contenter Ie vay en peu de mots le tout vous raconter.</orig>
            <reg>Oui pour us contenter Je vais en peu de mots le tout vous raconter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez, chere Niepce, apres que noſtre armée Bien conduitte en bon ordre &amp; fort bien animée;</orig>
            <reg>Apprenez, chère Nypce, après que notre armée Bien conduite en bon ordre et fort bien animée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atiilla fut ſurpris, &amp; ſon eſtonnement Luy cauſa tout d’vn coup vn grand ſaiſifſement.</orig>
            <reg>Atiilla fut surpris, et son étonnement Lui causa tout d'un coup un grand saisifsement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’il fut dans le champ, reſolu de ſe battre, Il ietta cette teſte auant que de combattre.</orig>
            <reg>Lors qu'il fut dans le champ, résolu de se battre, Il jeta cette tête avant que de combattre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous cruſmes außi tost, que par vn deſeſpoir Il auoit faït ce coup ne vous pouuant auoir, Puis qu'il penſoit mourir ayant perdu courage, Il auoit deſſus vous ietté toute ſa rage.</orig>
            <reg>Nous crûmes aussi tôt, que par un désespoir Il avait faït ce coup ne vous pouvant avoir, Puis qu'il pensait mourir ayant perdu courage, Il avait dessus vous jeté toute sa rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vostre beau Cheualier, pour vanger voſtre mort A fait à ce cruel courir vn meſme ſort.</orig>
            <reg>Votre beau Chevalier, pour venger votre mort A fait à ce cruel courir un même sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INTILLE.</orig>
            <reg>INTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſtant a ſon bras de la ſorte obligée, S’il eſtoit en danger i'en ſerois affligée.</orig>
            <reg>Mais étant à son bras de la sorte obligée, S'il était en danger j'en serais affligée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites que ce cruel ne l’a point offencé, Si deffendant ſa vie il ne l’a point bleßé;</orig>
            <reg>Dites que ce cruel ne l'a point offensé, Si défendant sa vie il ne l'a point blé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me vouleZ vous celer ce qui me touche.</orig>
            <reg>Pourquoi me voulez -vous celer ce qui me touche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vos yeux font aſſez l’office de la bouche;</orig>
            <reg>vos yeux sont assez l'office de la bouche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'en faut plus douter, voſtre paſle couleur Fait voir la verité, prédiſant mon mal-heur.</orig>
            <reg>Il n'en faut plus douter, votre pâle couleur Fait voir la vérité, prédisant mon malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ER</orig>
          <reg>ER</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND, TANABONTE, CINTILLE.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND, TANABONTE, CINTILLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND le bras en eſcharpe.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND le bras en écharpe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q Q E Ciel me fauoriſe, &amp; ſa bonté ſupréme Nous monſtre en cét endroit qu’elle eſt iuſDo qu'à l’extréme.</orig>
            <reg> Q E Ciel me favorise, et sa bonté suprême Nous montre en cet endroit qu'elle est jusDo qu'à l'extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois qu’Attilla d’vn ſeul coup de ſa main Euſt mis fin à vos iours par cét acte inhumain.</orig>
            <reg>Je croyais qu'Atilla d'un seul coup de sa main Eut mis fin à vos jours par cet acte inhumain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me tiens trop heureux de voir mon eſperance Reuiure en vn moment contre toute apparence, Quand ie ſonge par moy ce qui m'eſt arriué Ie croy iuſqu'à preſent auoir touſiours reſvé.</orig>
            <reg>Je me tiens trop heureux de voir mon espérance Reuiure en un moment contre toute apparence, Quand ie songe par moi ce qui m'est arrivé Je crois jusqu'à présent avoir toujours rêvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Madame, à cette heure, il eſt bien du contraire, Vous me fermez la bouche, &amp; forcez de me taire;</orig>
            <reg>Mais, Madame, à cette heure, il est bien du contraire, Vous me fermez la bouche, et forcez de me taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tout ce qui s’eſt fait eſt pure verité, Ce n’eſt pas viſion, mais bien realité.</orig>
            <reg>Car tout ce qui s'est fait est pure vérité, Ce n'est pas vision, mais bien realité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It eſt vray, te croyois quece faſt vonre leſte Sur laquelle eſt tombée vne horrible tempeſte.</orig>
            <reg>It est vrai, te croyais quece fât vonre leste Sur laquelle est tombée une horrible tempête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher François, cette teſte eſt vn funeſte obiet, Si ie me plains du ſort i’en ay bien du ſujet;</orig>
            <reg>Cher Français, cette tête est un funeste objet, Si tu me plains du sort j'en ai bien du sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fidelle Zerbine en cela me ſurmonte, Ouy, ſa noble action me vient couurir de honte;</orig>
            <reg>La fidèle Zerbine en cela me surmonte, Oui, sa noble action me vient couvrir de honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’eſt elle meſme expoſée pour moy A la fureur d’vn traiſtre, &amp; d’vn homme ſans foy.</orig>
            <reg>Elle s'est elle -même exposée pour moi A la fureur d'un traître, et d'un homme sans foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa grande affection, ſon genereux courage, Pour deſtourner de moy le coup de cét orage, Sans craindre le treſpas, ſurprenant mon bourroau, S’est paſtie à ma place vn glorienx tombeau;</orig>
            <reg>Sa grande affection, son généreux courage, Pour détourner de moi le coup de cet orage, Sans craindre le trépas, surprenant mon bourro, S'est pâtie à ma place un glorienx tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes cette action me condamne moy meſme.</orig>
            <reg>Certes cette action me condamne moi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa generoſité, ma Princeſſe, eſt extréme.</orig>
            <reg>Sa générosité, ma Princesse, est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son viſage &amp; le mien auoient tant de rapport, Que cette reſſemblance a ſuſcité ſa mort.</orig>
            <reg>Son visage et le mien avaient tant de rapport, Que cette ressemblance aux suscité sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABONTE.</orig>
            <reg>TANABONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut loüer le Ciel, plutoſt que de ſe plaindre, Cette noble action nous y doit bien contraindre.</orig>
            <reg>Il faut louer le Ciel, plutôt que de se plaindre, Cette noble action nous y doit bien contraindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a viſiblement enuers vous operé, En vous oſtant des mains de ce deſeſperé;</orig>
            <reg>Il a visiblement envers vous opéré, En vous ôtant des mains de ce désespéré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant à Zerbine, au lieu de regretter ſa vie, L'on doit auoir ſujet de luy porter enuie;</orig>
            <reg>Quant à Zerbine, au lieu de regretter sa vie, L'on doit avoir sujet de notre porter envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant verſé ſon ſang pour voſtre liberté, Son nom eſt memorable à la poſterité.</orig>
            <reg>Ayant versé son sang pour un liberté, Son nom est mémorable à la postérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut point troubler ſon repos ny ſa gloire, Vous terniſſeZ l’eſclat de ſa belle victoire;</orig>
            <reg>Il ne faut point troubler son repos ni Se gloire, Vous ternissez l'éclat de sa belle victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos pleurs &amp; vos regrets offencent ſon treſpas, Quand vous pleurez ſa mort;</orig>
            <reg>Vos pleurs et vos regrets offensent son trépas, Quand vous pleurez sa mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy, vous n'y ſonge?</orig>
            <reg>oui, vous n'y songe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pas.</orig>
            <reg>pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plutoſt que ſouſpirer ny d’eſtre deſolée, Qu'on luy faſſe dreſſer vn riche Mauſolée;</orig>
            <reg>Plutôt que soupirer ni d'être désolée, Qu'on lui fasse dresser un riche Mausolée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez à conſeruer ce Prince genereux, Qui pour vous deliurer de ce lieu mal-heureux, Et pour vous retirer d’vne horrible miſere, S’eſt fait en vous vangeant voſtre Dieu tutelaire.</orig>
            <reg>Pensez à conserver ce Prince généreux, Qui pour vous délivrer de ce lieu malheureux, Et pour vous retirer d'une horrible misère, S'est fait en vous vengeant votre Dieu tutélaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ExcuſeZ mon transport, genereux Cheualier, Si iuſques à ce point ie me viens d’oublier.</orig>
            <reg>Excusez mon transport, généreux Chevalier, Si jusques à ce point toujours me viens d'oublier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois à voſtre bras, ainſi qu'à voſtre eſpée, Qui s’eſt contre vn Tyran iuſtement occupée, Le Ci lreconnoiſtra voſtre grande vertu, Puiſque pour me vanger vous auez combattu.</orig>
            <reg>Je dois à votre bras, ainsi qu'à votre épée, Qui s'est contre un Tyran justement occupée, Le Ci lreconnoistra votre grande vertu, Puisque pour me venger vous avez combattu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay fait ce que i’ay deû, prenant voſtre deffence, Ie n’en demande point aucune recompence;</orig>
            <reg>J'ai fait ce que j'ai déç, prenant votre défense, Je n'en demande point aucune récompense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon honneur m'obligeant à faire mon deuoir, Pour en venir à bout i’ay fait tout mon pouuoir.</orig>
            <reg>Mon honneur m'obligeant à faire mon devoir, Pour en venir à bout j'ai fait tout mon pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel m’authoriſant, il eſtoit bien facile De briſer tous vos fers, adorable Cintille;</orig>
            <reg>Le Ciel m'autorisant, il était bien facile De briser tous vos fers, adorable Cintille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre grande beauté, vos nobles qualiteZ Avie diſent, voyant vience que vous merite (;</orig>
            <reg>Votre grande beauté, vos nobles qualités Avie disent, voyant vience que vous mérite (;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dans l’occaſion i’ay fait trop peu de choſe En prenant le party d’vne ſi belle cauſe.</orig>
            <reg>Que dans l'occasion j'ai fait trop peu de chose En prenant le parti d'une si belle cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABONTE.</orig>
            <reg>TANABONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ſuffit-il pas apres auoir perdu Le ſang, qu'à voſtre égard vous aueZ reſpandu.</orig>
            <reg>Ne vous suffit-il pas après avoir perdu Le sang, qu'à votre égard vous avez répandu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir eſté protegeZ de vos armes, Pour nous plus obliger vous vſeZ d’autres charmes.</orig>
            <reg>Après avoir été protestez de vos armes, Pour nous plus obliger vous usez d'autres charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert de nous faire vn ſemmble diſcours, Il faudroit eſtre ingrat apres vn tel ſecours.</orig>
            <reg>À quoi sert de nous faire un semble discours, Il faudrait être ingrat après un tel secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-là ces propos, qu’apres tant de triſieſſe.</orig>
            <reg>Laissons-là ces propos, qu'après tant de trisiesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on faſſe ſucceder la ioye &amp; l’allegreſſe;</orig>
            <reg>L'on fasse succéder la joie et l'allégresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſons de noſtre eſprit tant de mal-heurs paſſez, Que l’on n’y ſonge plus, &amp; qu’ils ſoient effaceZ.</orig>
            <reg>Chassons de notre esprit tant de malheurs passés, Que l'on n'y songe plus, et qu'ils soient effacés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S P7 N DEVXIESME.</orig>
          <reg> S7 NEU DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E LES SVEDOIS A CHILDEBRAND.</orig>
          <reg>É LES SVEDOIS À CHILDEBRAND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; Eigneur dont les vertus n’ont point eu de M pareilles, De qui la renommée a frapé nos oreilles.</orig>
            <reg>et Etigneur dont les vertus n'ont point eu de M pareilles, De qui la renommée a frappé nos oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos belles actions, &amp; vos fameux exploits, Surpaſſent les Ceſars qui furent autrefois.</orig>
            <reg>Vos belles actions, et vos fameux exploits, Surpassent les Césars qui furent autrefois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Aſtre qui preſida quand vous priſtes naiſſance, A retiré de vous ſa maligne influence, Et predit que vos iours ſeroient pour ſoulager Tous ceux qu'vn mauuais ſort deſiroit d’affliger.</orig>
            <reg>L'Astre qui présida quand vous prîtes naissance, À retiré de vous sa maligne fluence, Et prédit que vos jours seraient pour soulager Tous ceux qu'un mauvais sort désirait d'affliger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre perſonne eſtant pardeſſus la Commune, Triomphe ſans peril des coups de la Fortune;</orig>
            <reg>Votre personne étant pardessus la Commune, Triomphe sans péril des coups de la Fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque tous les Tyrans ſont par vous ſurmontez;</orig>
            <reg>Puisque tous les Tyrans sont par vous surmontés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ont ſenty l’effort de vos bras indompteZ Vous eſtes cét Alcide, en qui noſtre Suede Attendoit de vos mains ſon vnique remede, Pour deffaire auiourd’huy cét hydre de l’Eſtat, Qui ſe paiſſoit de ſang, de meurtre &amp; d’attentat.</orig>
            <reg>Qu'ils ont senti l'effort de vos bras indomptés Vous êtes cet Alcide, en qui notre Suède Atendait de vos mains son unique remède, Pour défaire aujourd'hui cet hydre de l'État, Qui se paissait de sang, de montre et d'attentat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en auez, Seigneur, deliuré noſtre Reine, l ouumemte deneo oreſpon noue nouuejaine, Vous l’aueZ conſeruée, &amp; noſtre affection, Vous en aura touſiours cette obligation.</orig>
            <reg>Vous en avez, Seigneur, délivré notre Reine, l ouumemte dèneo orespon noue nouvejaine, Vous l'avez conservée, et notre affection, Vous en aura toujours cette obligation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duiduis uignes dt olrt uu Tempie de Memoire, Vous deueZ auec moy partager la victoire, Car voſtre Zele ardent a ſeruir ſon pais, Me faiſant voſtre Chef, vous m’auez obeis.</orig>
            <reg>Duiduis uignes dût olrt uu Tempie de Mémoire, Vous devez ezez moi partager la victoire, Car votre Zèle ardent a servir son pais, Me faisant votre Chef, vous m'avez obéis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuis obligée autant qu’on le peut eſtre, Voſtre fidelité s’eſt fait aſſeZ paroiſtre;</orig>
            <reg>Je vous suis obligée autant qu'on le peut être, Votre fidélité s'est fait assez paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’at tendois ce deuoir de voſtre affection, Dont ie ne puis douter apres cette action;</orig>
            <reg>J'at tendais ce devoir de votre affection, Dont ici ne puis douter après cette action;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Estans les heritiers des vertus de vos Peres;</orig>
            <reg>Étant les héritiers des vertus de vos Pères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’aueZ deliurée, &amp; finy mes miſeres;</orig>
            <reg>Vous m'avez délivrée, et fini mes misères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'eus pù reconnoiſtre vne telle amitié, Si le Ciel de mes maux euſt eu plus de pitié.</orig>
            <reg>Je n'eus pù reconnaître une telle amitié, Si le Ciel de mes maux eût eu plus de pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlleZ mes bons ſubiects, cette reconnoiſſance Vient de nous aſſeurer de voſtre obeïſſance.</orig>
            <reg>Allez mes bons sujets, cette reconnaissance Vient de nous assurer de votre obéissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GouſteZ, gouſtez le fruit de voſtre liberté, Dont vous alleZ iouir auec felicité.</orig>
            <reg>Goûtez, goûtez le fruit de votre liberté, Dont vous allez jouir toujours félicité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Suedois ſortent.</orig>
            <reg>Les Sudais sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grande Reine à preſent, il est tres-neceſſaire D’auiſer en ce lieu ce que nous deuons faire.</orig>
            <reg>Grande Reine à présent, il est très-nécessaire D'aviser en ce lieu ce que nous devons faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donner aduis, &amp; dépeſcher par tout, Que (de nostre deſſein estans venus à bout) Les Tyrans ſont vaincus, &amp; que tous les rebelles Ayant horreur de voir leurs ames infidelles, Ont mis entre vosmains teut vte At abandon, Pour attendre de vous la mort ou le pardon;</orig>
            <reg>Il faut donner avis, et dépêcher par tout, Que (de notre dessein étant venus à bout) Les Tyrans sont vaincus, et que tous les rebelles Ayant horreur de voir leurs âmes infidèles, Ont mis entre vosmains teut vite At abandon, Pour attendre de vous la mort ou le pardon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les ſeditieux ſçachant cette deffaite, Feront pour leur ſalut vne honteuſe retraitte.</orig>
            <reg>Tous les séditieux sachant cette défaite, Feront pour leur salut toujours honteuse retraite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INTILLE.</orig>
            <reg>INTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier, il eſt vray, qu’il faut les aduertin Et tenir deux vaiſſeaux en estat de partir Afin que la Suede en effect puiſſe apprendre, Que ſous voſtre valeur vn chacun ſe vient rendre;</orig>
            <reg>Chevalier, il est vrai, qu'il faut les avertin Et tenir deux vaisseaux en état de partir Afin que la Sude en effet puisse apprendre, Que sous votre valeur un chacun se vient rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’au bruit de voſtre nom, tous les plus mutine Pour euiter les maux qui leur ſont deſtinez, Sont contraints d’auoüer que ſous vostre puiſſance, La Terre dois ployer auec obeïſſance.</orig>
            <reg>Qu'au bruit de votre nom, tous les plus mutine Pour éviter les maux qui leur sont destinés, Sont contraints d'auoüer que sous votre puissance, La Terre dois ployer avec obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, donnez moy cette permißion, De faire executer cette Commißion;</orig>
            <reg>Madame, donnez -moi cette permisiion, De faire exécuter cette Commission;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay dans nos vaiſſeaux là où Pandor eſpere De partir pour porter la nouuelle à mon frere, Et ie veux de mes gens außi me faire voir, Aſin que momneſpeei tes maimtenne enueuoir.</orig>
            <reg>Je vais dans nos vaisseaux là où Pandor espère De partir pour porter la nouvelle à mon frère, Et ie veux de mes gens aussi me faire voir, Asin que momnespeei tes maimenne enueuoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il ſort.</orig>
          <reg>Il sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L T TROISIESME.</orig>
          <reg> LE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ra TANABONTE, CINTILLE.</orig>
          <reg>Ra TANABONTE, CINTILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A CINTILLE.</orig>
            <reg>À CINTILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne vous puis celer les ſecrets de mon ame, Puis qu'amour me contraint de deſcouurir ma ſlame:</orig>
            <reg>E ne vous puis celer les secrets de mon âme, Puis qu'amour me contraint de découvrir ma slamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps me le permet, estant ſeule auec vous De choiſir ce François pour eſtre mon Eſpoux.</orig>
            <reg>Le temps me le permet, étant seule avec vous De choisir ce Français pour être mon Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Tante aſſeurément ie voy que ſa perſonne Est eſleué du Ciel pour porter ma Couronne;</orig>
            <reg>Ma Tante assurément ici vois que sa personne Est élevé du Ciel pour porter ma Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois manquer, puiſque ie fais ce choix, Ie ſeray fort contente en viuant ſous ſes loix.</orig>
            <reg>Je ne saurais manquer, puisque sans fais ce choix, Je serai fort contente en vivant sous ses lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANABONTE.</orig>
            <reg>ANABONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie conſens à voſtre mariage, Vostre choix en cela monſtre voſtre courage;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur consens à votre mariage, Votre choix en cela montre notre courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ce Prince eſt doué de tant de qualiteZ, Qui ne repugnent point au ſang dont vous ſorteZ.</orig>
            <reg>Car ce Prince est doué de tant de qualités, Qui ne répugnent point au sang dont vous sortez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PourſuiueZ vn deſſein où l’amour vous conuie, Vous deueZ à ſon bras &amp; l’honneur &amp; la vie.</orig>
            <reg>Poursuivez un dessein où l'amour vous convie, Vous deueZ à son bras et l'honneur et la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay ce que ie dois au guerrier des guerriers;</orig>
            <reg>Je sais ce que ici dois au guerrier des guerriers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ioindre le Myrthe auecque ſes Lauriers;</orig>
            <reg>Je veux joindre le Myrtelhe auecque ses Lauriers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay donc en ſorte, Amour, que mon cœur le poſſede, Et que ie le conſerue à toute la Suede;</orig>
            <reg>Fais donc en sorte, Amour, que mon cœur le possède, Et que je le conserve à toute la Suède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ſon bras ſera noſtre Liberateur, Sa conſernation nous donne vn Protecteur.</orig>
            <reg>Puisque son bras sera notre Libérateur, Sa consernation nous donne un Protecteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S L N VATRIESME.</orig>
          <reg>S L N ATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P CHILDEBRAND, PANDOR,</orig>
          <reg> PHILDEBRAND, PANDOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>À CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>{ V voy, cher Confident, de toutes mes penSées, Que mes peines en fin ſont bien recompensées;</orig>
            <reg> V vois, cher Confident, de toutes mes penSées, Que mes peines en fin sont bien récompensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque i'ay mis la Reine hors de captiuité, Que ie l’ay deliurée, &amp; miſe en liberté.</orig>
            <reg>Puisque j'ai mis la Reine hors de captivité, Que tu l'ai délivrée, et mise en liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, helas!</orig>
            <reg>Mais, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon amour m'a fait perdre la mienne, Elle iouit, Pandor, à preſent de la ſienne, Sa charmante beauté cauſe le changement, Que i’ay perdu mon cœur dans ſon allegement, Quoy qu'il en ſoit, pourtant, ie me plains dans mes chaiſnes, Les tourmens de l’amour ſont d’agreables gennes, I'adore ma priſon, deſirant que mes iours, Sans en pouuoir ſortir y finiſſent leur cours.</orig>
            <reg>mon amour m'a fait perdre la mienne, Elle jouit, Pandor, à présent de la sienne, Sa charmante beauté cause le changement, Que j'ai perdu mon cœur dans son allegement, Quoi qu'il en soit, pourtant, Seigneur me plains dans mes chaînes, Les tourments de l'amour sont d'agréables gennes, J'adore ma prison, désirant que mes jours, Sans en pouvoir sortir y finissent leur cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur fort librement endure ce martyre, Il ſe ſent conſommer, &amp; ne l’oſe pas dire;</orig>
            <reg>Mon cœur fort librement endure ce martyre, Il se sent consommer, et ne l'ose pas dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ecls quiele iplers e Malarenoi.</orig>
            <reg>de ecls quiele iplers e Alarenoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’emporte contre moy deſſus ma paßion.</orig>
            <reg>L'emporte contre moi dessus ma passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous aimez la Reine, appreneZ de ma bouche, e voſire aſſeciion egatement la tonene.</orig>
            <reg>Si vous aimez la Reine, apprenez de ma bouche, e ire asseciion égatement la tonene.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous bruſlez l’vn &amp; l’autre, &amp; pour elle l’honneur Deffend de deſcouurir les ſecrets de ſon cœur.</orig>
            <reg>Uous brûlés l'une et l'autre, et pour elle l'honneur Défend de découvrir les secrets de son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſŗay bien qu'ele m'aime, n'est vray que ſon ame, Par quelques actions me deſcouurent ſa flame, Voyant que comme moy ſon cœur eſt amoureux;</orig>
            <reg>Je sais bien qu'èle m'aime, n'est vrai que son âme, Par quelques actions me découvrent sa flamme, Voyant que comme moi son cœur est amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy, cher amy, ie me croy bien heureux.</orig>
            <reg>C'est pourquoi, cher ami, Seigneur me crois bien heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIBe 10 Le Ciel reconnoiſſant voſtre amour legitime, Puiſque la Reine en fin vous aime &amp; vous eſtime, Vous deuez eſperer que pour prix de ſa foy Uous ſereZ ſon Eſpoux.</orig>
            <reg>ÀIBe 10 Le Ciel reconnaissant votre amour légitime, Puisque la Reine en fin vous aime et vous estime, Vous devez espérer que pour prix de sa foi Uous serez son Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDE BRAND.</orig>
            <reg>CHILDE BRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te moques de moy.</orig>
            <reg>Tu te moques de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDOR.</orig>
            <reg>ANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut donc empeſcher que cela ne ſe faſſe N'eſtes vous pas ſorty d’vne Royalle Race;</orig>
            <reg>Qui peut donc empêcher que cela ne se fasse N'êtes vous pas sorti d'une Royalle Race;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cnneninen jou cejte tuine ju condirion, Dénie-t’il le rang de ſon extraction?</orig>
            <reg>Cnneninen jou cejte tuine ju condirion, Dénie-t-il le rang de son extraction?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons là mon amour, va t’en trouuer mon frere.</orig>
            <reg>Laissons là mon amour, va t'en trouver mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque nous auons eu la fortune prospere;</orig>
            <reg>Puisque nous avons eu la fortune prospère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et luy conte comment, ces Tyrans par leur mort Ont finy nos mal-heurs en finiſſant leur ſort;</orig>
            <reg>Et autre conte comment, ces Tyrans par leur mort Ont fini nos malheurs en finissant leur sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que nous touiſſons d'vne pleine victoire, Tu ſçais la verité de toute cette histoire;</orig>
            <reg>Et que nous touissons d'une pleine victoire, Tu sais la vérité de toute cette histoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deure oniſſeaux font tous preſis quand tu voudras partir.</orig>
            <reg>Deure onisseaux font tous présis quand tu voudras partir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>come purniuy pomt fans vous en aduertir.</orig>
            <reg>come purniui pompt sans vous en avertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m'importe pas, va t'en en diligence, Fais ta Commißion puis que tu nous deuance.</orig>
            <reg>Il ne m'importe pas, va t'-en en diligence, Fais ta Commission puis que tu nous devance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AſſeureZ vous, Seigneur, de ma fidelité.</orig>
            <reg>Assurez -vous, Seigneur, de ma fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques dans le preſent ie n'en ay point douté.</orig>
            <reg>Jusque dans le présent ici n'en ai point douté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oaureu, Pumcior que connto puiſſe eſtre propice,</orig>
            <reg>Oaureu, Pumcior que connto puisse être propice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANDOR.</orig>
            <reg>PANDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le ſera, Seigneur, pour vous rendre ſeruice.</orig>
            <reg>Il le sera, Seigneur, pour vous rendre service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens deuant que partir, ie te veux embraſſer, Mais apres cét adieu ie m'en vay te chaſſer.</orig>
            <reg>Viens devant que partir, je te veux embrasser, Mais après cet adieu homme m'en vais te chasser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pandor ſort.</orig>
            <reg>Pandor sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN SOLDAT.</orig>
            <reg>UN SOLDAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ie viens vers vous de la part de la Reine, Afin de vous prier de prendre cette petne, De venir auec moy;</orig>
            <reg>Seigneur, notre viens vers vous de la part de la Reine, Afin de vous prier de prendre cette petne, De venir avec moi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHTLDEBRAND.</orig>
            <reg>CHTLDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par où faut-il aller.</orig>
            <reg>Par où faut-il aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Par là, LE SOLDAT.</orig>
            <reg>Par là, LE SOLDAT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDE BRAND.</orig>
            <reg>CHILDE BRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-elle.</orig>
            <reg>Que me veut-elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SOLDAT.</orig>
            <reg>LE SOLDAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle veut vous parler.</orig>
            <reg>Elle veut vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S L N DERNIERE.</orig>
          <reg>S L N DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H CINTILLE, &amp; TANABONTE aſſiſes dans vn Thrône, &amp; pluſieurs Suedois.</orig>
          <reg>H HINTILLE, et TANABONTE assises dans un Thrône, et plusieurs Suedais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHILDEBRAND entre.</orig>
          <reg>CHILDEBRAND entre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heualier, s’il vous plaiſt, de prendre cette place,  Elle vous attendoit.</orig>
            <reg>Hevalier, s'il vous plaît, de prendre cette place, Elle vous attendait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND bas.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu!</orig>
            <reg>Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cœur eſt de glace;</orig>
            <reg>mon cœur est de glace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis que penſer tant que ie ſuis confus, I'offencerois la Reine en faiſant ce refus;</orig>
            <reg>Je ne puis que penser tant que ici suis confus, J'offenserais la Reine en faisant ce refus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay donc m’aſſoir afin de vous complaire, En vous obeiſſant, ie veux vous ſatisfaire;</orig>
            <reg>Je m'en vais donc m'assoir afin de vous complaire, En vous obéissant, toujours veux vous satisfaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens à grand faueur voſtre commandement.</orig>
            <reg>Je tiens à grand faveur votre commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes vos actions m’obligent grandement, Apres tout il eſt temps de vous faire paroiſtre, Qu'à preſent vos vertus ſe doiuent reconnoiſtre.</orig>
            <reg>Toutes vos actions m'obligent grandement, Après tout il est temps de vous faire paraître, Qu'à présent vos vertus se doivent reconnaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidelles Suedois, vous ſçauez mieux que moy, Qu'vn Eſtat ne ſçauroit ſubſiſter ſans vn Roy;</orig>
            <reg>Fidèles Sudais, vous savez mieux que moi, Qu'un État ne saurait subsister sans un Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Couronne en mes mains n'eſt pas en aſſurance, Le Regne d’vne fille est preſque ſans puiſſance;</orig>
            <reg>La Couronne en mes mains n'est pas en assurance, Le Reine d'une fille est presque sans puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui craint, mes amis, ne Regne qu’à demy;</orig>
            <reg>Et qui craint, mes amis, ne Reine qu'à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Throne eſt enbalance, &amp; n'eſt pas affermy;</orig>
            <reg>Le Throne est enbalance, et n'est pas affermi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſexe m’exemptant des trauaux de la guerre, Ie ne ſçaurois moy meſme en deffendre ma terre.</orig>
            <reg>Mon sexe m'exemptant des travaux de la guerre, Je ne saurais moi -même en défendre ma terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais afin d’obuier à tous ces accidens, Et que par nos mal-heurs nous ſoyons plus prudens;</orig>
            <reg>Mais afin d'obvier à tous ces accidents, Et que par nos malheurs nous soyons plus prudents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſe pouuant fatre, euttons le naufrage, Et mettons la Suede à l’abry de l’orage.</orig>
            <reg>Cela se pouvant fattre, eutons le naufrage, Et mettons la Suède à l'abri de l'orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut trouuer vn Roy qui ſoit digne de vous, Et digne de mon ſang pour eſtre mon Eſpoux.</orig>
            <reg>Il faut trouver un Roi qui soit digne de vous, Et digne de mon sang pour être mon Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dites vous ma Tante,</orig>
            <reg>Qu'en dites -vous ma Tante,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABONTE.</orig>
            <reg>TANABONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tres-raiſonnable, Ce que vous propoſez eſt fort confiderable;</orig>
            <reg>Il est très -raisonnable, Ce que vous proposez est fort considérable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nul ne doit s’oppoſer à ce iuſte deſſein, Ie croy que vos ſubiects y preſteront la main;</orig>
            <reg>Nul ne doit s'opposer à ce juste dessein, Je crois que vos sujets y prêteront la main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les voy trop portez à ce qui vous regarde, Dedans l’occaſion que rien ne vous retarde.</orig>
            <reg>Je les vois trop portez à ce qui vous regarde, Dedans l'occasion que rien ne vous retarde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE.</orig>
            <reg>CINTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’approuuez vous donc pas ma propoſition.</orig>
            <reg>N'approuvez -vous donc pas ma proposition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABONIE.</orig>
            <reg>TANABONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudroit y former quelque oppoſition.</orig>
            <reg>Qui voudrait y former quelque opposition,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE en monſtrant Childebrand, Suedois, appreneZ que voila la perſonne Que le Ciel me deſtine en prenant ma Couronne;</orig>
            <reg>CINTILE en montrant Childebrand, Suedais, appreneZ que voilà la personne Que le Ciel me destine en prenant ma Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doit eſtre le Roy qui vous doit commander.</orig>
            <reg>Il doit être le Roi qui vous doit commander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DA IRCEMIENOVLDOTS.</orig>
            <reg>DA JRCEMIENOULDOTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſtions propoſeZ de vous le demander;</orig>
            <reg>Nous étions proposés de vous le demander;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre Maieſté pour nous combler de ioye Nous le donne auiourd’huy.</orig>
            <reg>Mais votre Majesté pour nous combler de joie Nous le donne aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SECOND SVEDOIS.</orig>
            <reg>LE SECOND SUÉDOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque le Ciel l’enuoye Nous ſommes trop heureux d’auoir vn Protecteur A preſent pour Monarque, &amp; pour Conſeruateur.</orig>
            <reg>Puisque le Ciel l'envoie Nous sommes trop heureux d'avoir un Protecteur A présent pour Monarque, et pour Conservateur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTILLE à Childebrand.</orig>
            <reg>CINTILE à Childebrand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mets entre vos mains le faix d’vn Diadéme, Et qui plus est encor ie me donne moy meſme;</orig>
            <reg>Je mets entre vos mains le faix d'un Diadème, Et qui plus est encor ie me donne moi -même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AccepteZ s’il vous plaiſt l’offre que ie vous faits Puis qu’en vous on eſpere vn Regne plein de paix Seigneur, dans cette attente vn Royaume reſpire, Puis quit vous uenoijy pomn gouuerner l'Empire.</orig>
            <reg>Accès s'il vous plaît l'offre que je vous faits Puis qu'en vous on espère un Reine plein de paix Seigneur, dans cette attente un Royaume respire, Puis quit vous uenoijy pomn gouuerner l'Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie vous élis pour Maiſtre de mon cœur Puis qu'auec verité vous en eſtes Vainqueur</orig>
            <reg>Et moi ici vous élis pour Maître de mon cœur Puis qu'avec vérité vous en êtes Vainqueur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aurois vous refuſant la Fortune ennemie, Et mon ame en effect ſeroit bien endormie Si ie n'acceptois pas vn don ſi precieux Que de finir mes iours aupres de vos beaux yeux.</orig>
            <reg>J'aurais vous refusant la Fortune ennemie, Et mon âme en effet serait bien endormie Si grande n'acceptais pas un don si précieux Que de finir mes jours auprès de vos beaux yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſtime mille fois bien plus voſtre perfonne Que l’eſclat de la Pourpre &amp; de voſtre Couronne;</orig>
            <reg>L'estime mille fois bien plus votre personne Que l'éclat de la Pourpre et de votre Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque mon honneur m’oblige à proteger Vn Sceptre que mon bras ne doit pas negliger, Ie verſeray mon ſang en prenant ſa deffence.</orig>
            <reg>Mais puisque mon honneur m'oblige à protéger Un Sceptre que mon bras ne doit pas négliger, Je verserai mon sang en prenant sa défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANABONTE.</orig>
            <reg>TANABONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’apprehendons pas que quelqu’vn nous offenſe, Voſtre eſpée eſt fatale a tous nos ennemis;</orig>
            <reg>Nous n'appréhendons pas que quelqu'un nous offense, Votre épée est fatale à tous nos ennemis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui nous offenſoient ſe feront nos amis;</orig>
            <reg>Ceux qui nous offensaient se feront nos amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pendant voſtre Regne on verra la Suede Paire des enuieux de l’heur qu'elle poſſede.</orig>
            <reg>Et pendant votre Règne on verra la Suède Paire des envieux de l'heur qu'elle possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PREMIER SVEDOIS.</orig>
            <reg>LE PREMIER SUÉDOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ReceueZ le ſerment que vous fait noſtre foy Ncous vous reconnoiſſons pour estre noſtre Roy.</orig>
            <reg>Recevez le serment que vous fait notre foi Nous vous reconnaissons pour être notre Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SECO EDOIS Uou ereZ fatis fait de nostre obeïſſance, Noſtre vie &amp; nos biens ſont en voſtre puiſſance.</orig>
            <reg>LE SECO EDOIS Uou erez satî fait de notre obéissance, Notre vie et nos biens sont en votre puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHILDEBRAND.</orig>
            <reg>CHILDEBRAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel me traitte mieux que ie n’ay merité.</orig>
            <reg>Le Ciel me traite mieux que ici n'ai mérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le puis confeſſer auecque verité, Puiſque pour gouuerner il me trouue capable, Ie feray le deuoir d’vn homme raiſonnable;</orig>
            <reg>Je le puis confesser auecque verité, Puisque pour gouverner il me trouve capable, Je ferai le devoir d' Homme raisonnable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous monstreray dans ce commencement la Iustice fait mon establiſſement.</orig>
            <reg>Et ici vous montrerai dans ce commencement la Justice fait mon établissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILLE.</orig>
            <reg>ILLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Finiſſons ces diſcours;</orig>
            <reg>Finissons ces discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que les peines paſſées, Soient par cette action tout à fait effacées;</orig>
            <reg>que les peines passées, Soient par cette action tout à fait effacées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheriſſez vostre Roy le plus que vous pourrez, Il vous protegera comme vous l’aimereZ</orig>
            <reg>Chérissez votre Roi le plus que vous pourrez, Il vous protégera comme vous l'aimez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N</orig>
          <reg>N</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
