<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Manlius Torquatus tragedie</title>
        <author>Faure, Le sieur</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39324968m"/>
          <author>
            <persName>Faure, Le sieur</persName>
          </author>
          <title>Manlius Torquatus tragedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIO, Chez l’Autheur, dans la Cour du Palais, à l’Enſeigne de la Couronne, chez vn Orlogier.</orig>
          <reg>À PARIO, Chez l'Auteur, dans la Cour du Palais, à l'Enseigne de la Couronne, chez un Orogier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Imprimez, chez PIERRE D V PONT, ruë d’Eſcoſſe, proche Saint Hilaire.</orig>
          <reg>Imprimez, chez PIERRE DE V ONT, rue d'Écosse, proche Saint Hilaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTERVS.</orig>
            <reg>ACTEUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE CONSVL.</orig>
            <reg>LE CONSUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANLIVS Fils du Conſul, &amp; Amant de Sulpicie.</orig>
            <reg>MANLIVS Fils du Consul, et Amant de Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIVIE,Dame Romaine, Tante de Sulpicie &amp; amoureuſe de Procule.</orig>
            <reg>LIVIE,Dame Romaine, Tante de Sulpicie et amoureuse de Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SVLPICIE qui aime Manlius, &amp; en eſt aimée.</orig>
            <reg>SULPICIE qui aime Manlius, et en est aimée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SABINE vraye confidente de Sulpicie, &amp; fauſſe confidente de Liuie, &amp; de Procule.</orig>
            <reg>SABINE vraie confidente de Sulpicie, et fausse confidente de Livie, et de Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PROCVLE Amant de Sulpicie &amp; aimé de Liuie.</orig>
            <reg>PROCULE Amant de Sulpicie et aimé de Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE vray confident de Manlius, &amp; faux confident du Conſul.</orig>
            <reg>ARISTE vrai confident de Manlius, et faux confident du Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGIS valet de Procule.</orig>
            <reg>AGIS valet de Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE PRETOST.</orig>
            <reg>LE PRETOST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VN PAGE.</orig>
            <reg>UN PAGE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Rome.</orig>
          <reg>La Scène est à Rome.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MANLIVS TORQVATVS TRAGEDIE</orig>
          <reg>MANLIUS TORQUATUS TRAGÉDIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I SCENE PREMIERE SVLPICIE, SABINE,</orig>
          <reg>ACTE I CÈNE PREMIÈRE SULPICIE, SABINE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ml SVLPICIE.</orig>
            <reg>Ml SULPICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abine ie ne puis diſſimuler la flame Que ie ſens chaque iour s’allumer dans mon ame Manlius dont le cœur a ſi fort eſclaté Fait que de cent façons le mien eſt agité Le trouble eſt dans mes ſens, &amp; la raiſon me quitte Depuis que i’ay connu ſa gloire, &amp; ſon merite M on ame eſt abbatuë, &amp; n’a plus de vigueur Pour reſiſter aux coups de ce ieune vainqueur De mon eſprit troublé la raiſon confonduë Eſt l’effet de ſa gloire en tous lieux répanduë Ma v olonté ſoumiſe eſt l’honneur le plus grand Que reçoiue auiourd huy ce ieune conquerant;</orig>
            <reg>Abine femme ne puis simuler la flamme Que ie sens chaque jour s'allumer dans mon âme Manlius dont le cœur a si fort éclaté Fait que de cent façons le mien est agité Le trouble est dans mes sens, et la raison me quitte Depuis que j'ai connue sa gloire, et son mérite M on a est abattue, et n'a plus de vigueur Pour résister aux coups de ce jeune vainqueur De mon esprit troublé la raison confonduë Est l'effet de sa gloire en tous lieux répanduë Mase est soumise et l'honneur le plus grand Que reçoive a ce ieune conquérant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie ſonge combien dans la derniere guerre Ce genereux Heros a mis d’hommes par terre.</orig>
            <reg>Quand ici songe combien dans la dernière guerre Ce généreux Héros a mis d'hommes par terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ſon bras vainqueur s’eſt porté vaillamment Ie ſens ie ne ſçay quoy de doux &amp; de charmant Ie trouue du plaiſir dairs ma prus granide peine Le voyant ſi bien né pour la grandeur Romaine.</orig>
            <reg>Comme son bras vainqueur s'est porté vaillamment Je sens sens sens sçay quoi de doux et de charmant Je trouve du plaisir dairs ma prus granide peine Le voyant si bien né pour la grandeur Romaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame c’eſt pour moy vn peu trop de faueur Quand vous me faites voir le fond de voſtre cœur, Ses nobles ſentimens marquent ſon origine Si le braſier eſt grand la flame en eſt diuine Manlius eſt connu pour l’honneur de la Cour Des vns il a l’eſtime, &amp; des autres l’amour Mais chacun eſt d’accord de ſa vertu qui brille Dans la luperbe Rome il n'eſt point de famille, Qui ne prenne des ſoins pour en auoir l’appuy Ainſi c’eſt iuſtement que vous bruſlés pour luy.</orig>
            <reg>Madame c'est pour moi un peu trop de faveur Quand vous me faites voir le fond de votre cœur, Ses nobles sentiments marquent son origine Si le brasier est grand la flamme en est divine Manlius est connu pour l'honneur de la Cour Des uns il a l'estime, et des autres l'amour Mais chacun est d'accord de sa vertu qui brille Dans la luperbe Rome il n'est point de famille, Qui ne prenne des soins pour en avoir l'appui Ainsi c'est justement que vous brûliez pour lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prars babme le eranis quir ne loit lore le maiſtre De ce feu violent qu’il fait ſi bien paraiſtre Ie crains que ſon diſcours ſoit vn appas flatteur Et que ſa foy ne ſoit la foy d’vn impoſteur.</orig>
            <reg>prars babîme le eranis qui ne loit lore le maître De ce feu violent qu'il fait si bien paraître Je crains que son discours soit un appas flatteur Et que sa foi ne soit la foi d'un imposteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vous l’aimez, &amp; vous eſtes en crainte.</orig>
            <reg>Madame vous l'aimez, et vous êtes en crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tant de paſſion ne ſoit rien qu’vne fainte re couy puis anrurer qu'ir amie plus que vous?</orig>
            <reg>Que tant de passion ne soit rien qu'une feinte re couy puis anrurer qu'ir amie plus que vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’amour a touſiours des ſentimens jalous Examinez vn peu vos ardeurs mutuelles Vous verrés bien qu’il a des ſentimens fidelles Et que ſi vous aimés il aime encore mieux.</orig>
            <reg>Mais l'amour a toujours des sentiments jalous Examinez un peu vos ardeurs mutuelles Vous verrez bien qu'il a des sentiments fidèles Et que si vous aime il aime encore mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la choſe eſt ainſi ie rends graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Si la chose est ainsi ici rends grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine i’ay beaucoup de foy pour ta parole A t’ouyr ſeulement mon eſprit ſe conſole Et ie penſe trouuer dans ta fidelité D’vne parfaite amour toute la ſureté.</orig>
            <reg>Sabine j'ai beaucoup de foi pour ta parole A t'ouïr seulement mon esprit se console Et te pense trouver dans ta fidélité D'une parfaite amour toute la sûreté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine ſeule Sulpicie s’en va ne chagrin des Amans donne bien de la peine M anlius entre auec Ariſte</orig>
            <reg>Sabine seule Sulpicie s'en va ne chagrin des Amans donne bien de la peine M anlius entre avec Ariste</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine, Manlius, Ariſte, Maulius parlant à Ariſte.</orig>
            <reg>Sabine, Manlius, Ariste, Maulius parlant à Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riſte quoy touſiours la fortune inhumaine A Me viendra propoſer vn obſtacle nouueau Qui me priue des yeux de cet objet ii Beau A des nouueaux emplois mon pere me deſtine Ah mal-heureux!</orig>
            <reg>Riste quoi toujours la fortune inhumaine A Me viendra proposer un obstacle nouveau Qui me prive des yeux de cet objet ji Beau À des nouveaux emplois mon père me destine Ah malheureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte Seigneur voyés vous pas Sabine</orig>
            <reg>Ariste Seigneur voyez -vous pas Sabine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſe l’aborder.</orig>
            <reg>Je n'ose l'aborder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ie ne veux pas Et le crains de lçauoir TArrelt de mon cre pas, Et bien me diras-tu quelque grande nouuelle L’aimable Sulpicie eſt elle auſſi cruelle Parmi tant de froideurs dy moy puis ie eſperer?</orig>
            <reg>Je veux ici ne veux pas Et le crains de lavoir TArrelt de mon cre pas, Et bien me diras-tu quelque grande nouvelle L'aimable Sulpicie est elle aussi cruelle Parmi tant de froideurs dy moi puis ie espérer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Mais il faut Seigneur touſiours perſeuerer On ne peut vous donner d’auis plus ſalutaire Ie croy que vous pouués trouuer l’art de luy plaire Si vous eſtabliſſez voſtre felicité A ſuiure ſes deſtins &amp; ſeruir ſa beauté Son air froid, ſa façon, dont voſtre ame eſt troublée Ne pourront ſouſtenir vne ardeur redoublée Les cœurs comme le ſien qui ſont nez glorieux Ne ſe rendent iamais qu’aux ſoins laborieux</orig>
            <reg>Oui, Mais il faut Seigneur toujours persévérer On ne peut vous donner d'avis plus salutaire Je crois que vous pensez trouver l'art de Seigneur plaire Si vous établissez votre félicité A suivre ses destins et servir sa beauté Son airait froid, sa façon, dont votre âme est troublée Ne pourront souptenir ardeur redoublée Les cœurs comme le sien qui sont nés glorieux Ne se rendent jamais qu'aux soins laborieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij Les peines, les trauaux, les vertus militaires Dans ces occaſions ſont touſiours neceſſairès Et vous ſçauez Seigneur qu’aux projets importans Vous autres grands Heros auez beſoin du temps.</orig>
          <reg>À jij à peines, les travaux, les vertus militaires Dans ces occasions sont toujours necessairès Et vous savez Seigneur qu'aux projets importants Vous autres Héros Heros auez besoin du temps.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si comme tu le dis elle m’eſt fauorable A quoy te ſuis ie bon, de quoy ſuis ie capable minprope mon credit propoſe librement Tout ce qui peut ſeruir à ton auancement.</orig>
            <reg>Si comme tu le dis elle m'est favorable À quoi te suis apprendre bon, de quoi suis apprendre capable minpropé mon dit propose librement Tout ce qui peut servir à ton avancement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur c’eſt trop pour moy, ie n’ay dans cét affaire De bien à ſouhaitter que celuy de vous plaire Le but de mes deſſeins &amp; de mes grands projets O en de vos deux maſfons vnir les intereſts De Sulpicie &amp; vous ſi ie fais l’alliance Ce ſuccez glorieux ſera ma recompence</orig>
            <reg>Seigneur c'est trop pour moi, je n'ai dans cet affaire De bien à souhaiter que celui de vous plaire Le but de mes desseins et de mes grands projets Ô en de vos deux masfons unir les intérêts De Sulpicie et vous si on fais l'alliance Ce succès glorieux sera ma récompense</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis moy, vis tu iamais de ſi beaux ſentimens Ie ſens que mon amour a des redoublemens Ie ſens dans mon amour vne chaleur nouuelle Voyant de ces deux cœurs vne amitié ſi belle Fecœurde dipicie ainſi bien aſſorty Sans ſe tromper iamais a pris le bon party L’Efclat de ſa vertu l’a charmé cher Ariſte Et ſur ce fondement leur amitié ſubſiſte.</orig>
            <reg>Dis -moi, vis tu jamais de si beaux sentiments Je sens que mon amour a des redoublements Je sens dans mon amour quelque chaleur nouvelle Voyant de ces deux cœurs une amitié si belle Fecœurde diicie ainsi bien assorti Sans se tromper jamais a pris le bon parti L'Efclat de sa vertu l'a charmé cher Ariste Et sur ce fondement leur amitié subsiste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet excés obligeant de vos ciuilités Ne ſe peut imputer qu’à vos grandes bontez Ie vous quitte Seigneur craignant que Sulpicie De mon retardement iuſtement ne s’ennuye.</orig>
            <reg>Cet excès obligeant de vos civilités Ne se peut imputer qu'à vos grandes bontés Je vous quitte Seigneur craignant que Sulpicie De mon retardement justement ne s'ennuie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dy moy franchement qu’eſt- ce qu’il s’imagine Le Conſul de l’employ auquel il me deſtine, Me faire propoſer de quitter ſa maiſon D’aſſembler nos quartiers, &amp; dans cette ſaiſon, Où tout eſt contre nous, où le froid fait la guerre A tous les animaux, aux cieux &amp; à la terre, Me faire propoſer d’oſter mal-à-propos Aux ſoldats harraſſez leur ſolde &amp; leur repos, Bien que ſes legions ſoient fortes &amp; ſoient bonnes Pourront elles iamais me gagner des couronnes, Auront-elles creance à mes commandemens Si d’abord elles font de pareils mouuemens:</orig>
            <reg>Mais dis moi franchement qu'est- ce qu'il s'imagine Le Consul de l'emploi auquel il me destine, Me faire proposer de quitter sa maison D'assembler nos quartiers, et dans cette saison, Où tout est contre nous, où le froid fait la guerre A tous les animaux, aux cieux et à la terre, Me faire proposer d'ôter mal-à-propos Aux soldats harrassez leur solde et leur repos, Bien que ses légions soient fortes et soient bonnes Pourront elles iamais ce gagner des couronnes, Auront-elles créance à mes commandements Si d'abord elles font de pareils m:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An!</orig>
            <reg>An!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie Conſulm'en vout punqu’il me decrédite, Si ie pars, ie me pers, ſi ie reſte, il s’irrite.</orig>
            <reg>Je Consulm'en vout punqu'il me décrédite, Si tu pars, était me pers, si ie reste, il s'irrite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſeroit mal-aiſé de ſçauoir ſon deſſein, Il voudroit vous tirer tous vos feux hors du ſein :</orig>
            <reg>Il serait malaisé de savoir son dessein, Il voudrait vous tirer tous vos feux hors du sein :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét amour luy déplaiſt, ſon humeur ſe chagrine De l’aimable plaiſir où voſtre cœur encline, Il veut adroitement détruire vos amours, Il croit pour ſon deſſein tirer vn grand ſecours;</orig>
            <reg>Cet amour lui déplaît, son humeur se chagrine De l'aimable plaisir où votre cœur encline, Il veut adroitement détruire vos amours, Il croit pour son dessein tirer un grand secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des autres paſſions qu’il veut mettre en vſage, Il penſe en chatoüillant vn peu voſtre courage, Que vous ſerez tout preſt à partir dans huict iours, Sans attendre à meurir le fruit de vos amours:</orig>
            <reg>Des autres passions qu'il veut mettre en usage, Il pense en chatoüillant un peu votre courage, Que vous serez tout prêt à partir dans huit jours, Sans attendre à mûrir le fruit de vos amours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà comme à peu prés le bon homme raifonne Dans ce libre diſcours ſi mon cœur s’abandonne, Et ſans precaution s’ouure ſi librement, Vous en ſçaurez, Seigneur, vſer diſcrettement:</orig>
            <reg>Voilà comme à peu près le bon homme raifonne Dans ce libre discours si mon cœur s'abandonne, Et sans précaution s'ouvre si ment, Vous en saurez, Seigneur, user discrettement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant tout cecy n’eſt qu’vne coniecture.</orig>
            <reg>Cependant tout ceci n'est qu'une conjeture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tire mon eſprit de cette nuict obſcure:</orig>
            <reg>Que tire mon esprit de cette nuit obscure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlant de voſtre amour, il me dit ſeulement Qu’il en viendroit à bout, &amp; fort adroitement, Que les vieux comme luy ſçauoient vne fineſſe, Dont fort mal-aiſément ſe paroit la ieuneſſe, Au moins de mes auis taſchez à profiter;</orig>
            <reg>Parlant de votre amour, il me dit seulement Qu'il en viendrait à bout, et fort adroitement, Que les vieux comme lui savaient été finesse, Dont fort malaisément se parait la jeunesse, Au moins de mes avis tâchés à profiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſant ſon deſſein vous pourrez l’éuiter.</orig>
            <reg>Connaissant son dessein vous pourrez l'éviter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te puis aſſeurer, quoy qu’il die &amp; qu’il face que s’il faut obeïr ce ſera par grimace;</orig>
            <reg>Je te puis assurer, quoi qu'il die et qu'il face que s'il faut obéir ce sera par grimace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le vois venir qui marche grauement, Approche toy de luy, apprens tout finemeut.</orig>
            <reg>Mais ie le vois venir qui marche gravement, Approche toi de lui, apprends tout finemut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASENEIII.</orig>
            <reg>ASENEII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul, Ariſte,</orig>
            <reg>Le Consul, Ariste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S-tu dit à mon fils quelle eſtoit ma penſée A Combien me déplaiſoit cette ardeur inſenſée Qui fait ainſi languir ſon courage naiſſant Dans mon ieune printemps i’eſtois plus agiſſant:</orig>
            <reg>Stu dit à mon fils quelle était ma pensée À Combien me déplaisait cette ardeur insensée Qui fait ainsi languir son courage naissant Dans mon jeune printemps j'étais plus agissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il deuroit pour le bien de cette Republique Changer de nos voiſins la forme tyrannique, Porter dans leurs Eſtats la douceur de nos loix, Et ramener vaincus dedans Rome leurs Roys:</orig>
            <reg>Il devrait pour le bien de cette République Changer de nos voisins la forme tyrannique, Porter dans leurs États la douceur de nos lois, Et ramener vaincus dedans Rome leurs Rois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ame à nul obiect ne doit eſtre engagée Qu’à voir nos ennemis en bataille rangée, Qu'à donner à propos les ordres du combat Et bien recompenſer la vertu du Soldat:</orig>
            <reg>Son âme à nul objet ne doit être engagée Qu'à voir nos ennemis en bataille rangée, Qu'à donner à propos les ordres du combat Et bien récompenser la vertu du Soldat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>118048 Qu’à marcher dans les rangs d’vne ſi bonne grace, Que ſon feu des poltrons fonde toute la glace;</orig>
            <reg>118048 Qu'à marcher dans les rangs d'une si bonne grâce, Que son feu des poltrons fonde toute la glace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Chef doit froidement voir perir ſes amis Sans ſe troubler iamais du choc des ennemis, Que ſi du premier rang la ligne eſtoit battuë, Au lieu de s’attriſter il faut qu’il s’éuertuë, Qu’il raſſemble les corpa nouuellement défaits Et remene au combat les autres qui ſont frais:</orig>
            <reg>Un Chef doit froidement voir périr ses amis Sans se troubler jamais du choc des ennemis, Que si du premier rang la ligne était battue, Au lieu de s'attrister il faut qu'il s'évertue, Qu'il rassemble les corpa nouvellement défaits Et remène au combat les autres qui sont frais:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>De De cette façon-là gouuernant ſon courage, Il peut tirer l’eſpée auec grand auantage, Pour donner à l’armée vn General parfait, Il faut vn cœur bien franc, &amp; vn eſprit bien fait.</orig>
          <reg>De De cette façon-là gouvernant son courage, Il peut tirer l'épée avec grand avantage, Pour donner à l'armée un Général parfait, Il faut un cœur bien franc, et un esprit bien fait.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçaura mot pourmot, tout ce que vous me dites, Vos diſcours appuyez d’exemple &amp; de merites, Oongeront, aeigneur, cet cinant n pien ne, D’obeir aux aduis que vous aués donné,</orig>
            <reg>Il saura mot pourmot, tout ce que vous me dites, Vos discours appuyez d'exemple et de mérites, Oongeront, aeigneur, cet cinant n yen ne, D'obéir aux avis que vous avez donné,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ariſte, mais ſur tout, qu’il apprenne à bien viure, Qu’il ne s’engage pas preſentement à ſuiure Les charmes dangereux d’vne funeſte amour Apres cela, grands Dieux, ie meſpriſe le iour;</orig>
            <reg>Ariste, mais sur tout, qu'il apprenne à bien vivre, Qu'il ne s'engage pas présentement à suivre Les charmes dangereux d'une funeste amour Après cela, grands Dieux, ainsi méprise le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois les mal-heurs dans vn âge ſi tendre, D’vn cœur imprudemment, qui s’y laiſſe ſurprendre?</orig>
            <reg>Je connais les malheurs dans un âge si tendre, D'un cœur imprudemment, qui s'y laisse surprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’auerſion que i’ay pour ces folles amours, – L’obligera ſans doute, à partir dans huit iours.</orig>
            <reg>L'aversion que j'ai pour ces folles amours, obligera sans doute, partir dans huit iours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tout preſt auſſi.</orig>
            <reg>Il est tout prêt aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beaucoup d’allegreſſe;</orig>
            <reg>J'ai beaucoup d'allégresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il ſoit preſt d’obeïr lors que le Senat preſſe;</orig>
            <reg>Qu'il soit prêt d'obéir lors que le Sénat presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il eſt ſi porté, à vouloir noſtre bien, Ie voy qu’il eſt bon fils, &amp; fort bon citoyen:</orig>
            <reg>Puis qu'il est si porté, à vouloir notre bien, Je vois qu'il est bon fils, et fort bon citoyen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Comme ce fils m’eſt cher, &amp; que ie ſuis ſeuere, ne cramis de monmunieur, qu'il ne le dererpere, Toy qui ſur ſon eſprit, te ſens tant d’aſcendant, boie de fuy ce de moy, ndene confident, Rend à mes volontés ſon ame diſpoſée, Et puis ie luy diray moy meſme ma penſée.</orig>
            <reg>À Comme ce fils m'est cher, et que sans suis sévère, ne cramis de monmunieur, qu'il ne le dererpere, Toi qui sur son esprit, te sens tant d'ascendant, boie de fuis ce de moi, nédène confident, Rend à mes volontés son âme disposée, Et puis ieblé dirai moi -même ma pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dedans peu de mes ſoins vous connoiſtrés l'effet.</orig>
            <reg>Dedans peu de mes soins vous connoistrés l'effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ICL Adieu Ariſte, adieu, ie part fort ſatisfait.</orig>
            <reg>ICL Adieu Ariste, adieu, notre part fort satisfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ariſte ſeul.</orig>
            <reg>Ariste seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie gouuerne fes affaires Dont les intereſts ſont contraires, Ie ſuis honneſte-homme à demy;</orig>
            <reg>Si ici gouverne fes affaires Dont les intérêts sont contraires, Je suis honnête-homme à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis bien ſeruir le pere Que le fils ne ſe deſeſpere, Et qu’il ne ſoit mon ennemy.</orig>
            <reg>Je ne puis bien servir le père Que le fils ne se désespère, Et qu'il ne soit mon ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A moy chacun des deux ſe fie Seruant l’amant de Sulpicie, Ie croy que ie fais mon deuoir;</orig>
          <reg>À moi chacun des deux se fie Servant l'amant de Sulpicie, Je crois que sans fais mon devoir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'vn autre coſté ſi ie trompe Ce Conſul graue &amp; plein de pompe Ie le mets dans le deſeſpoir.</orig>
          <reg>D'un autre côté si ici trompe Ce Consul grave et plein de pompe Je le mets dans le désespoir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans ce trouble qui m’embarraſſe, Honneur que faut-il que ie faſſe?</orig>
          <reg>Dans ce trouble qui m'embarrasse, Honneur que faut-il que tu fasse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſens qu’il m’inſpire tout bas;</orig>
          <reg>Je sens qu'il m'inspire tout bas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’eſt rien du tout qu’vne chimere Que le monde n’approuue pas.</orig>
          <reg>N'est rien du tout qu'une chimère Que le monde n'approuve pas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’amitié que i’ay pour Manlie, L’amour qu’il a pour Sulpicie Font que mon cœur panche vers luy;</orig>
          <reg>L'amitié que j'ai pour Manlie, L'amour qu'il a pour Sulpicie Font que mon cœur penche vers deux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouuons donc ſeurement la voye Qui faſſe mourir l’vn de ioye Si l’autre doit mourir d’ennuy.</orig>
          <reg>Trouvons donc sûrement la voie Qui fasse mourir l'un de joie Si l'autre doit mourir d'ennui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte, Liuie, Sulpicie, Sabine,</orig>
          <reg>Ariste, Livie, Sulpicie, Sabine,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riſte vous auez de la part de Manlie AA Quelque billet galant pour noſtre Sulpicie, Apprenez s’il vous plaiſt que ie ſuis en couroux Contr’elle, contre luy;</orig>
            <reg>Riste vous avez de la part de Manlie AA Quelque billet galant pour notre Sulpicie, Apprenez s'il vous plaît que je suis en courroux Contr'elle, contre notre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais bien plus contre vous, Vous eſtes eſtimé d’auoir beaucoup d’adreſſe A ſeruir comme il faut l’Amant &amp; la Maiſtreſſe, O bien pour cette fois vous aurez le mal-heur De n’auoir pas eſté fort bon Ambaſſadeur.</orig>
            <reg>mais bien plus contre vous, Vous êtes estimé d'avoir beaucoup d'adresse A servir comme il faut l'Amant et la Maîtresse, Ô bien pour cette fois vous aurez le malheur De n'avoir pas été fort bon Ambassadeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne Içay ce qui peut cauler voitre coicre, Madame, quant à moy ie ne veux que vous plaire;</orig>
            <reg>Je ne Içai ce qui peut cauler voitre coicre, Madame, quant à moi assez ne veux que vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne cherche en tous lieux</orig>
            <reg>Je ne cherche en tous lieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qu’à voir vos talons, Et ie n’écoute plus vos meſchantes raiſons.</orig>
            <reg>Mo qu’à voir vos talons, Et grands n'écoute plus vos méchantes raisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte s’en va.</orig>
            <reg>Ariste s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Liuie continuë &amp; parle à Sulpicie.</orig>
            <reg>4 Livie continue et parle à Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre conduite eſt bien oppoſée à la gloire De Manlius &amp; vous il ſe fait vne hiſtoire, Qui vous deuroit faſcher ſi l’amour ſuborneur Ne vous auoit oſté les ſentimens d’honneur, Quand Manlius ſeroit encor plus honneſte homme Ie voudrois le quitter m’ayant perduë a Rome, Le bruit qui court de vous choque voſtre deuoir, Et met tous vos amis dedans le deſeſpoir:</orig>
            <reg>Votre conduite est bien opposée à la gloire De Manlius et vous il se fait une histoire, Qui vous devrait fâcher si l'amour suborneur Ne vous avait ôté les sentiments d'honneur, Quand Manlius serait encor plus honnête homme Je voudrais le quitter m'ayant perdue à Rome, Le bruit qui court de vous choque votre devoir, Et met tous vos amis dedans le désespoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous a fait grand tort celles qui de juſtice Vous:</orig>
            <reg>Il vous a fait grand tort celles qui de justice Vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ont cedé le pas abuſant du caprice, De ce faſcheux rencontre auront tous les partis Qui deuroient auec vous eſtre mieux aſſortis, 11</orig>
            <reg>ont cédé le pas abusant du caprice, De ce fâcheux rencontre auront tous les partis Qui devront auec nous être mieux assortis, 11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B i.</orig>
          <reg>B y.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour mon dernier mal-heur l’on me donne le blâme, Et l’on croit que ie ſuis cauſe de voſtre flame.</orig>
          <reg>Pour mon dernier malheur l'on me donne le blâme, Et l'on croit que ici suis cause de votre flamme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie ne puis vous dire ma douleur, Faut-il qu’auſſi ſur vous i’attire ce mal heur;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ne puis vous dire ma douleur, Faut-il qu'aussi sur vous j'attire ce mal heur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me conſolerois ſi toute la tempeſte Vouloit ſe contenter de mon vnique teſte;</orig>
            <reg>Je me consolerais si toute la tempête Voulait se contenter de mon unique tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que Rome ait l’eſprit à ce point médiſant, Dans ce rencontre icy rien n’eſt ſi déplaiſant A ma iuſte douleur que ſon iniuſte blâme Cependant ô grands Dieux auiourd’huy ie reclame, Vos yeux touſiours ouuerts, vos bras touſiours puiſSi tous mes procedez ne ſont pas innocens:</orig>
            <reg>Mais que Rome ait l'esprit à ce point médisant, Dans ce rencontre ici rien n'est si déplaisant À ma juste douleur que son injuste blâme Cependant ô grands Dieux aujourd'hui pu réclame, Vos yeux toujours ouverts, vos bras toujours puisSi tous mes procédés ne sont pas innocents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſang Ie ne voy pas dequoy Manlius eſt coupable Sinon que ſa vertu le rend par tropaimable, Ny pourquoy ma conduite eſt digne de pitié Que parce que l’on croit qu’il a de l’amitié, Si c’eſt pour moy, ie ſçuy qu’il n’eſt point d’ennemie Qui me puiſſe blâmer ſans l’eſprit de l’enuie, Qui ne pouuant ſouffrir que ie viue en repos Veut encor obſcurcir la vertu d’vn Heros:</orig>
            <reg>sang Je ne vois pas dequoy Manlius est coupable Sinon que sa vertu le rend par tropaimable, Ny pourquoi ma conduite est digne de pitié Que parce que l'on croit qu'il a de l'amitié, Si c'est pour moi, je suis qu'il n'est point d'ennemie Qui me puisse blâmer sans l'esprit de l'envie, Qui ne pouvant souffrir que ie vive en repos Veut encor obscurcir la vertu d'un Héros:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſpere que le temps qui change toutes choſes Vn iour fera pour moy bien des metamorphoſes, Ie fonde mon eſpoir deſſus la verité Qui garde à la vertu touſiours fidelité:</orig>
            <reg>J'espère que le temps qui change toutes choses Un jour fera pour moi bien des métamorphoses, Je fonde mon espoir dessus la vérité Qui garde à la vertu toujours fidélité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur ioüira de la paix par auance Attendant que chacun ſçache ſon innocence.</orig>
            <reg>Et mon cœur jouira de la paix par avance Attendant que chacun sache son innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Manlius en vous trouue de la bonté, Il trouuera dans moy grande ſeuerité:</orig>
            <reg>Si Manlius en vous trouve de la bonté, Il trouvera dans moi grande zé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vous maintenez l’autheur de voſtre perte Ie luy veux declarer la guerre à force ouuerte, Ie pretends le faſcher en tous temps, en tous lieux, Et rendre le ſeiour qu’il fait bien odieux.</orig>
            <reg>Et si vous maintenez l'auteur de votre perte Je lui veux déclarer la guerre à force ouverte, Je prétends le fâcher en tous temps, en tous lieux, Et rendre le séjour qu'il fait bien odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il vous paroiſt vne fureur extreme, Si vous ne la fondez que ſur ce que ie l’aime, Vous pouuez ſur le champ moderer vos tranſports Ie ſuis dans le reſpect &amp; iamais ie n’en ſors, Ie dois trop à vos ſoins, &amp; voſtre inquietude Pour n’auoir pas pour vous toute la gratitude, Loin de vous attirer de parens deplamlirs Ie courray au deuant de vos moindres deſirs.</orig>
            <reg>Madame, il vous paraît une fureur extrême, Si vous ne la fondez que sur ce que ie l'aime, Vous pouvez sur le champ modérer vos transports Je suis dans le respect et jamais Hommes n'en sors, Je dois trop à vos soins, et votre inquiétude Pour n'avoir pas pour vous toute la gratitude, Loin de vous attirer de parents déplamlirs Je courrai au devant de vos moindres désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy le naturel d’vne fille bien née Ie doutois que voſtre ame au point fuſt enchainée, Qu’elle ne pût briſer la honte de ſes fers Puiſque de voſtre eſprit tous les yeux ſont ouuerts:</orig>
            <reg>Je vois le naturel d'une fille bien née Je doutais que votre âme au point fût enchaînée, Qu'elle ne pût briser la honte de ses fers Puisque de votre esprit tous les yeux sont ouverts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray pour iamais voſtre meilleure amie Laiſſez moy cependant ma chere Sulpicie, Ie dois auec Sabine icy communiquer;</orig>
            <reg>Je serai pour jamais votre meilleure amie Laissez moi cependant ma chère Sulpicie, Je dois toujours Sabine ici communiquer;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame i’obeïs, elle s’en va.</orig>
            <reg>Madame j'obéis, elle s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie, Sabine.</orig>
            <reg>Livie, Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans me repliquer, Tout va bien à preſent, il eſt temps de conduire Tous mes deſſeins cachez iuſqu’où mon cœur aſpire:</orig>
            <reg>Et sans me répliquer, Tout va bien à présent, il est temps de conduire Tous mes desseins cachez jusqu'où mon cœur aspire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy que ie puis parler bien librement, Sabine ie ſçay bien que ie puis ſeurement Raiſonner auec toy des ſecrets de mon ame Et te montrer à fonds le ſujet qui l’enflamme:</orig>
            <reg>C'est ici que je puis parler bien librement, Sabine esprit sais bien que je puis sûrement Raisonner avec toi des secrets de mon âme Et te montrer à fond le sujet qui l'enflamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aime Sabine, i’aime, &amp; Procule auiourd’huy Eſt l’amant dangereux qui cauſe mon ennuy;</orig>
            <reg>l'aime Sabine, j'aime, et Procule aujourd'hui Est l'amant dangereux qui cause mon ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dedans mon ardeur i’ay eſté ſi diſcrette Qu’il n’a rien découuert de ma flamme ſecrette, Comme il eſt bien faſcheux de viure inceſſamment Et de ne voir iamais la fin de ſon tourment:</orig>
            <reg>Mais dedans mon ardeur j'ai été si discrette Qu'il n'a rien découvert de ma flamme secrète, Comme il est bien fâcheux de vivre incessamment Et de ne voir jamais la fin de son tourment:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B iij</orig>
          <reg> Bijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie veux vſer icy de grande politique, Et pour t’en éclaircir il faut que ie l’explique :</orig>
            <reg>Je veux user ici de grande politique, Et pour t'en éclaircir il faut que ici l'explique :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens entre mes mains cét obiet ſi charmant Qui plaiſt à Manlius dont Procule eſt amant, Quand ce dernier chez moy luy vient conter ſa peine Ie me plais à le voir;</orig>
            <reg>Je tiens entre mes mains cet objet si charmant Qui plaît à Manlius dont Procule est amant, Quand ce dernier chez moi-même vient conter sa peine Je me plais à le voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie ſens de la haine Pour la ieune beauté qui le tient ſous ſa loy I’enrage que ſon cœur ne ſoûpire pour moy, Cependant la raiſon qui veut qu’on le ménage Veut qu’auec ma riuale à preſent ie l’engage:</orig>
            <reg>mais petit sens de la haine Pour la jeune beauté qui le tient sous sa loi J'enrage que son cœur ne soupire pour moi, Cependant la raison qui veut qu'on le ménage Veut qu'avec ma rivale à présent avoir l'engage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ce ſujet là i’employe mes efforts D’elle &amp; de Manlius à rompre les accords;</orig>
            <reg>Et pour ce sujet là j'emploie mes efforts D'elle et de Manlius à rompre les accords;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tu ſçais bien qu’il eſt de grande conſequence Que Procule n’ait plus vn riual d’importance, Si ie puis vne fois diuiſer leurs eſprits Procule qui deſia ſe ſent aſſez épris Donnera tout ſon temps à noſtre Sulpicie, Peut-eſtre que pour lors il prendra fantaiſie Pour ce reſte d’appas qui ſemble s’enuoler S’il me fait voir ſon cœur ie pourray le voler, D'amſeurs l’ay de grads biens, cette grande abõdance.</orig>
            <reg>Car tu sais bien qu'il est de grande conséquence Que Procule n'ait plus un rival d'importance, Si apprendre puis quelque fois diviser leurs esprits Procule qui déjà se sent assez épris Donnera tout son temps à notre Sulpicie, Peut-être que pour lors il prendra fantaisie Pour ce reste d'appas qui semble s'envoler S'il me fait voir son cœur ie pourrai le voler, D'amseurs l'ai de grads biens, cette grande abondance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peut bien obliger à quelque complaiſance, Ma pupille ne peut auec tous ſes attraits Sans l’eſpoir de mes biens ſe marier iamais.</orig>
            <reg>Le peut bien obliger à quelque complaisance, Ma pupille ne peut avec tous ses attraits Sans l'espoir de mes biens se marier jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie voy bien quel eſt tout ce myſtere Laiſſez-moy s’il vous plaiſt conduire cette affaire, Allez vous repoſer, Liuie s'en va.</orig>
            <reg>Madame ie vois bien quel est tout ce mystère Laissez-moi s'il vous plaît conduire cette affaire, Allez vous reposer, Livie s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VA.</orig>
            <reg>SCÈNE VA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine, Agos</orig>
            <reg>Sabine, Agos</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voy me ſemle Agis, IQui d’vn pas urieux enerene foſtre logis, Bon iour Agis, h bien;</orig>
            <reg>E vois me semle Agis, IQui d'un pas urieux enerene fotre logis, Bon jour Agis, h bien;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’allois en promenade.</orig>
            <reg>J'allais en promenade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mon plaiſir.</orig>
            <reg>Pour mon plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dibine.</orig>
            <reg>Dibine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beat mon camarade, Depuis quel temps ſçais ti ſi bien diſſimuler.</orig>
            <reg>Tout béat mon camarade, Depuis quel temps sais ty si bien dissimuler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ajis.</orig>
            <reg>Ajis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous me preſſez ie ne vous puis celer :</orig>
            <reg>Puisque vous me pressez ici ne vous puis celer :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que monimallere m a dit de igadon inmuumic, Eſtoit bien fortement aiméde Sulpicie:</orig>
            <reg>Que monimalle morte a dit de igadon inmumic, Était bien fortement aimé Sulpicie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi les froideurs qu’i voit dans ſon eſprit, Sont cauſez par l’amour, ou bien par le dépit.</orig>
            <reg>Et que si les froideurs qu'y voit dans son esprit, Sont causés par l'amour, ou bien par le dépit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabme.</orig>
            <reg>Sabme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ton cœur pour moy, eſt ſi plein de franchiſe, Il faut bien qu’à mon tour, cher amy ie t’inſtruiſe, Sulpicie voudroit Procule pour Amant;</orig>
            <reg>Puisque ton cœur pour moi, est si plein de franchise, Il faut bien qu'à mon tour, cher ami quelque t'instruise, Sulpicie voudrait Procule pour Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle n’oſeroit parler bien librement :</orig>
            <reg>Mais elle n'oserait parler bien librement :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour que Procule ſoit aimé de Sulpicie, Faut qu’il faſſe ſemblant d’en vouloir à Liuie, Il faut qu’apparemment, il luy faſſe l’amour, Et puis tu le verras bien heureux quelque iour.</orig>
            <reg>Pour que Procule soit aimé de Sulpicie, Faut qu'il fasse semblant d'en vouloir à Livie, Il faut qu'apparemment, il lui fasse l'amour, Et puis tu le verras bien heureux quelque jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſche de ces auis à faire ta fortune, L’occaſion du moins paroit bien opportune;</orig>
            <reg>Tâche de ces avis à faire ta fortune, L'occasion du moins parait bien opportune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pert aucun moment va viſte l’airtir;</orig>
            <reg>Ne pert aucun moment va vite l'airtir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie m’en vais auſſi, ie te laiſſe prtir.</orig>
            <reg>Mo ie m'en vais aussi, Seigneur te laisse prtir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie, Sabine</orig>
            <reg>Sulpicie, Sabine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abine puiſqu’icy librement ie eſpire, DMon eſprit me fournit cent chſes pour te dire, Confeſſe en verité que rien n’eſt ſplaiſant, Que Liuie en colere &amp; ſon ton mmaçant Ie n’ay pas le talent de lire dans ſen ame:</orig>
            <reg>Abine puisqu'ici librement un espire, DMon esprit me fournit cent chères pour te dire, Confesse en vérité que rien n'est splaisant, Que Luie en colère et son ton mmaçant Je n'ai pas le talent de lire dans sen âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie gage de l’air qu’ellea daubé ma flame, Que dans tout ce dilcours ele a quelque intereſt.</orig>
            <reg>Mais homme gage de l'air qu'ellea daubé ma flamme, Que dans tout ce dilcours éle a quelque intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabire.</orig>
            <reg>Sabire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en conuiens vous ſçaurez h cheſe comme elle eſt.</orig>
            <reg>J'en conviens vous saurez h cheze comme elle est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpuie.</orig>
            <reg>Sulpuie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me vouloir empeſcher de parler à Manlie.</orig>
            <reg>Me vouloir empêcher de parler à Manlie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son deſſein n’eſt il pas tout empli de folie?</orig>
            <reg>Son dessein n'est il pas tout empli de folie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crois point choquer les loix de mon deuoir, Si ie cherche en tous temps, en tous lieux à le voir;</orig>
            <reg>Je ne crois point choquer les lois de mon devoir, Si tu cherche en tous temps, en tous lieux à le voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vn illuſtre cœur dumien veut l’hymenée, Et que c’eſt par le Ciel, que la choſe eſt menée;</orig>
            <reg>Quand un illustre cœur dumien veut l'hyménée, Et que c'est par le Ciel, que la chose est menée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut bien meſpriſer les ordres des Parens, Quand ils ſont en effet veritables tyrans.</orig>
            <reg>On peut bien mépriser les ordres des Parents, Quand ils sont en effet véritables tyrans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez bien raiſon quand vous croyez Liuie Capable d’vn projet qui choque voſtre vie, Elle a dedans le cœur vn plaiſant ſentiment, Elle en veut à Procule &amp; l’aime eſperduëment Comme il faut du fracas pourque la choſe arriue, Et des ſoins furieux pour cét amour furtiue;</orig>
            <reg>Vous avez bien raison quand vous croyez Livie Capable d'un projet qui choque votre vie, Elle a dedans le cœur un plaisant sentiment, Elle en veut à Procule et l'aime éperdument Comme il faut du fracas pour la chose arrive, Et des soins furieux pour cet amour furtive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt entre mes mains &amp; ie dois meſnager Les ardeurs de la Dame, &amp; le froid du berger;</orig>
            <reg>Tout est entre mes mains et ici dois ménager Les ardeurs de la Dame, et le froid du berger;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et Et comme i’ay trouué vn moment fort propice, Pour vous continuër mon eternel ſeruice;</orig>
          <reg>Et Et comme j'ai trouvé un moment fort propice, Pour vous continuer mon éternel service;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay abuſé Liuie, &amp; puis apres Agis, Qui venoit eſpier dedans noſtre logis, Et Liuie &amp; Procule abuſez par ma fainte, Vous donneront le temps de parſer ians contrainte.</orig>
          <reg>J'ai abusé Livie, et puis après Agis, Qui venait épier dedans notre logis, Et Livie et Procule abusez par ma sainte, Vous donneront le temps de parser ians contrainte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace en peu de mots fais moy vn racourcy.</orig>
            <reg>De grâce en peu de mots fais moi un racourci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tout ce qui te reſte à raconter icy.</orig>
            <reg>De tout ce qui te reste à raconter ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme Agis me preſſoit de ſçauoir ſi Procule Eſtoit aimé de vous, ou trouué ridicule, Sans trop m’embarraſſer ie luy dis ſur le champ, Que le temps pour ſon maiſtre eſtoit aſſez meſchant Par ce que Sulpicie en faiſoit cas dans l’ame;</orig>
            <reg>Comme Agis me pressait de savoir si Procule Était aimé de vous, ou trouvé ridicule, Sans trop m'embarrasser ie avait dis sur le champ, Que le temps pour son maître était assez méchant Par ce que Sulpicie en faisait cas dans l'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’elle n’oſoit pas luy déclarer ſa flame, Et comme il me preſſoit d’en ſçauoir la raiſon Ie luy dis que Liuie eſtoit dans ſa maiſon, De fort meſchante humeur contre la pauure fille Aoiſt la beaute farſoit viliter la iame:</orig>
            <reg>Mais qu'elle n'osait pas même déclarer sa flamme, Et comme il me pressait d'en savoir la raison Je lui dis que Livie était dans sa maison, De fort méchante humeur contre la pauvre fille Aoist la beauté farsait viliter la jamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heureux;</orig>
            <reg>heureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour que ſon cher maiſtre vn iour fuſt bienIl deuoit de la tante eſtre faux amoureux, Et qu’ainſi tout pourroit reüſſir à merueille.</orig>
            <reg>Mais pour que son cher maître un jour fût bienIl devait de la tante être faux amoureux, Et qu'ainsi tout pourrait réussir à merveille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie, Sabine pour mon bien feint, inuente, conſeille, Ie veux à l’auenir bien ruſer à mon tour;</orig>
            <reg>Sulpicie, Sabine pour mon bien feint, invente, conseille, Je veux à l'avenir bien ruser à mon tour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que faire à ma Tante?</orig>
            <reg>Mais que faire à ma Tante?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn admirable tour, Sçauoir ſi Manlius tien le meſme langage, Et s’il veut pour l’hymen ſe trouuer au boccage;</orig>
            <reg>Un admirable tour, Savoir si Manlius tien le même langage, Et s'il veut pour l'hymen se trouver au bocage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray dedans peu s’il a le ſentiment De faire vn bon Epoux d’vn ſort honneſte Amant, S’il le veut, il faudra, que malgré voſtre Tante, Vous le voyez au bois ſous ombre qu’on y chante;</orig>
            <reg>Je saurai dedans peu s'il a le sentiment De faire un bon Époux d'un sort honnête Amant, S'il le veut, il faudra, que malgré votre Tante, Vous le voyez au bois sous ombre qu'on y chante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il ne lefait pas vous le deuez traitter;</orig>
            <reg>Et s'il ne lésait pas vous le devez traiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vn homme qu’il faut abſolument quitter.</orig>
            <reg>Comme un homme qu'il faut absolument quitter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ayme, tu le ſçais bien, &amp; auant de ſe rendre, Mon cœur pour ſon ſalut oſa tout entreprendre!</orig>
            <reg>J'aime, tu le sais bien, et avant de se rendre, Mon cœur pour son salut osa tout entreprendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce ieune guerrier l’a ſi bien ſceu charmer;</orig>
            <reg>Mais ce jeune guerrier l'a si bien su charmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quand il l’a ſoûmis, il s’en eſt fait aimer, Cét aimable vainqueur en gaignant la victoire A laiſſé au vaincu, &amp; la ioye, &amp; la gloire.</orig>
            <reg>Que quand il l'a soumis, il s'en est fait aimer, Cet aimable vainqueur en gagnant la victoire A laissé au vaincu, et la joie, et la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt le joug qu’il m’impoſe au lieu d’eſtre peſant, Eſt le bien le plus pur, que ie goute à preſent, Oüy, mon cher Manlius, quoyque faſſe Liuie, Ie t’aime, &amp; t’aiieray touniours plus que ma vie;</orig>
            <reg>Est le joug qu'il m'impose au lieu d'être pesant, Est le bien le plus pur, que venir goute à présent, Oui, mon cher Manlius, quoique fasse Livie, Je t'aime, et t'ai touniours plus que ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi ie pretens que ce parfait amour, Me donnera lnymen, ou la perte dalour</orig>
            <reg>Mais aussi ici prétends que ce parfait amour, Me donnera linimen, ou la perte dalour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Emda premnerilete.</orig>
          <reg>Emda premnerilète.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RIOTDX*.</orig>
          <reg>RIOTDX*.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Procule, Agis.</orig>
          <reg>Procule, Agis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELAS!</orig>
            <reg>ÉLAS!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut il paſſer ſi triſtement ſa vie, HEt donner tout ſon temps pour plaire à Sulpicie, Sans pouuoir ſeulement l’exciter à pitié, Pour tant de ſoins rendus pas vn trait d’amitié!</orig>
            <reg>faut il passer si tristement sa vie, HÉt donner tout son temps pour plaire à Sulpicie, Sans pouvoir seulement l'exciter à pitié, Pour tant de soins rendus pas un trait d'amitié!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O dureté de cœur qui n’a point ſa pareille, Faut il que quand les nieux font naître vne merveille, La douceur, la bonté, ne ſe rencontrent pas, Dans le nombre infiny de ces autres appas;</orig>
            <reg>Ô dureté de cœur qui n'a point sa pareille, Faut il que quand les nieux font naître une merveille, La douceur, la bonté, ne se rencontrent pas, Dans le nombre infini de ces autres appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort eſt cruel qui me fait ſon eſclaue;</orig>
            <reg>Que le sort est cruel qui me fait son esclave;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus ie flatte ſon cœur, &amp; plus ſon cœur me braue, L’inſolente ſe plaiſt à croiſtre mes ennuis, Plus l’ingrate me fuit &amp; plus ie l’a pourſuis, Sa haine &amp; mon amour, ou bien par ſimpathie, Ou pour ſe faire mieux vne guerre infinie, Ne ſe quittent jamais &amp; viennent tour à tour, Pour eſtre de nos cœurs vn eternel vautour.</orig>
            <reg>Plus ie flatte son cœur, et plus son cœur me brave, L'insolente se plaît à croître mes ennuis, Plus l'ingrate me fuit et plus ie gra poursuis, Sa haine et mon amour, ou bien par sympathie, Ou pour se faire mieux une guerre infinie, Ne se quittent jamais et viennent tour à tour, Pour notre de nos cœurs un éternel vautour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt plus la ſaiſon de tenir ce langage, Le Ciel enuenimé va finir ſon outrage, Vos mal-heurs ſont paſſez &amp; le deſtin plus dous, Va dedans peu de temps ſe declarer pour vous;</orig>
            <reg>Ce n'est plus la saison de tenir ce langage, Le Ciel envenimé va finir son outrage, Vos malheurs sont passez et le destin plus dous, Va dedans peu de temps se déclarer pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pour vos intereſts tout appris de Sabine, Liuie eſt amoureuſe, &amp; n’en fait pas la mine, Elle vous aime en fin faites luy doux yeux, L’amour de Sulpicie en ſera beaucoup mieux, La pauure enfant ne peut que vous paroiſtre ingrate, Craignant que le couroux de ſa Tante n’eſclate;</orig>
            <reg>J'ai pour vos intérêts tout appris de Sabine, Livie est amoureuse, et n'en fait pas la mine, Elle vous aime en fin es même doux yeux, L'amour de Sulpicie en sera beaucoup mieux, La pauvre enfant ne peut que vous paraître ingrate, Craignant que le courroux de sa Tante n'éclate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en fin ie ſçay bien qu'elle vous aime auſſi, Pour vn peu de contrainte on eſt hors de ſoucy, Trompant addroitement l’amoureuſe Liuie, Vous pourrez librement parler à Sulpicie.</orig>
            <reg>Mais en fin assez sais bien qu'elle vous aime aussi, Pour un peu de contrainte on est hors de souci, Trompant adroitement l'amoureuse Livie, Vous pourrez librement parler à Sulpicie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’eſtois moins certain de voſtre probité, Ie croirois que cecy ſeroit bien inuenté.</orig>
            <reg>Si j'étais moins certain de votre probité, Je croirais que ceci serait bien inventé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien vous parlerez à Sabine vous meſme, Vous pourrés éprouuer ſi Liuie vous aime, Si Sulpicie auſſi vous veut beaucoup de bien, Vous pourrés tout ſçauoir au premier entretien.</orig>
            <reg>Et bien vous parlerez à Sabine vous -même, Vous pourrez éprouver si Livie vous aime, Si Sulpicie aussi vous veut beaucoup de bien, Vous pourriez tout savoir au premier entretien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C i</orig>
          <reg>Ç y</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut pas s’eſtonner ſi mon eſprit chancelle Dés la premiere fois qu’il ſçait cette nouuelle.</orig>
            <reg>Ne faut pas s'étonner si mon esprit chancelle Dès la première fois qu'il sait cette nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point veu d’amant qui n’affecte vn malheur, Qui ne faſſe vn plaiſir d’vne fauſſe douleur;</orig>
            <reg>Je n'ai point vu d'amant qui n'affecte un malheur, Qui ne fasse un plaisir d'une fausse douleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et parmy ces Meſſieurs, la plainte eſt ſi commune, Qu’ils ne peuuent ſouffrit l’état de leur fortune, Cependant la raiſon veut qu’on ſuiue le temps;</orig>
            <reg>Et parmi ces Messieurs, la plainte est si commune, Qu'ils ne peuvent souffrit l'état de leur fortune, Cependant la raison veut qu'on suive le temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelquefois qu’on ſoit guay, quelquefois mécontent, Si vous m’abandonnez tout le ſoin de l’intrigue, vous leres ioulage d vne grandelaergue, Dans cette obſcurité i’eſpere voir ſi clair, Qu’il ſera mal aiſé de faire vn pas de clair.</orig>
            <reg>Quelquefois qu'on soit guai, quelquefois mécontent, Si vous m'abandonnez tout le soin de l'intrigue, vous lères joulage d' une grandelaergue, Dans cette obscurité j'espère voir si clair, Qu'il sera mal aisé de faire un pas de clair.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>111 Procule.</orig>
            <reg>111 Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pour tes ſentimens beaucoup de gratitude, Acheue de guerir ma triſte inquietude, 3 Ie m’abandonné à toy, ie mets entre tes mains La bonne volonté de mes nouueaux deſtains.</orig>
            <reg>J'ai pour tes sentiments beaucoup de gratitude, Achève de guérir ma triste inquiétude, 3 Je m'abandonné à toi, Elle mets entre tes mains La bonne volonté de mes nouveaux destains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 mile a0 Agis.</orig>
            <reg>2 mile a0 Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>34l1UH Pour donner vn ſuccés heureux à voſtre affaire, Il vous fant meſnager vn moyen neceſſaire;</orig>
            <reg>34luiUH Pour donner un succès heureux à votre affaire, Il vous fant ménager un moyen nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deués viſiter Liuie tous les ſoirs, 127 1.</orig>
            <reg>Vous devez visiter Livie tous les soirs, 127 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Rendés luy finement mille petits deuoirs, lar 1120 Si bien que vous voyant fort épris elle penſe, Que vontre pamton vous fert de recompenſe, Offrés a ſa beauté voſtre ieune printemps.</orig>
            <reg>11 Rendez nom finement mille petits devoirs, lar 1120 Si bien que vous voyant fort épris elle pense, Que vontre pamton vous sert de récompense, Offrez a sa beauté votre jeune printemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Affectés en vn mot vn eſprit ſi conſtant, 0140 Que la vieille amoureuſe &amp; bien preoccupée, Ne puiſſe pas douter d’eſtre iamais trompée.</orig>
            <reg>Affectés en un mot un esprit si constant, 0140 Que la vieille amoureuse et bien préoccupée, Ne puisse pas douter d'être jamais trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec tous ces deuoirs ie ne vois pas comment Sulpicie pourra ſoulager mon tourment.</orig>
            <reg>Avec tous ces devoirs ici ne vois pas comment Sulpicie pourra soulager mon tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie ayant l’eſprit remply de voſtre flame N’ira plus ſans raifon perſecuter la Dame, Qui voyant comme elle eſt cauſe de tous vos ſoins Vous trouuera des lieux pour parler ſans témoins.</orig>
            <reg>Livie ayant l'esprit rempli de votre flamme N'ira plus sans raison persécuter la Dame, Qui voyant comme elle est cause de tous vos soins Vous trouvera des lieux pour parler sans témoins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOENE II.</orig>
            <reg>ZONE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agis, Sulpicie, Sabine,</orig>
            <reg>Agis, Sulpicie, Sabine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine tu m’as dit ſans doute par grimace Que mon Maiſtre en ſon cœur tient vne bonne plac</orig>
            <reg>Sabine tu m'as dit sans doute par grimace Que mon Maître en son cœur tient une bonne plac</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il montre du doigt Sulpicie.</orig>
            <reg>Il montre du doigt Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois voſtre eſprit, qui m’en voudroit donner</orig>
            <reg>Je connais votre esprit, qui m'en voudrait donner</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourriez-vous lans ranſon ain me loupçonner, Toute fille qui ment certes ſe des-honore Oüy Procule eſt aimé ie vous le dis encore.</orig>
            <reg>Pourriez-vous lans ranson ain me loupçonner, Toute fille qui ment certes se déshonore Oui Procule est aimé personne vous le dis encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il aime beaucoup ie puis donc l’aſſeurer.</orig>
            <reg>Comme il aime beaucoup ici puis donc l'assurer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ne s’afflige point &amp; qu’il peut eſperer.</orig>
            <reg>Qu'il ne s'afflige point et qu'il peut espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sals doure Sabine.</orig>
            <reg>Sals doure Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais le trouuer tout à l'heure Ie crains que tout d’abord ce pauure Amãt ne meure.</orig>
            <reg>Je m'en vais le trouver tout à l'heure Je crains que tout d'abord ce pauvre Amant ne meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame i’ay encor confirmé ce garçon Que vous aimiez ſon Maiſtre &amp; de bonne façon, I’ay veu pareillement Manlius qui ſe faſche Que l’on croye ſon cœur aſſez fourbe, aſſez laſche:</orig>
            <reg>Madame j'ai encor confirmé ce garçon Que vous aimiez son Maître et de bonne façon, J'ai vu pareillement Manlius qui se fâche Que l'on croie son cœur assez fourbe, assez lâche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne vous pas tenir ce qu’il vous a promis Il dit que voſtre peur vient de vos ennemis, Il iure tous les Dieux qu’il bruſle d’vne flame Qui ne laiſſe iamais de repos à ſon ame;</orig>
            <reg>Pour ne vous pas tenir ce qu'il vous a promis Il dit que votre peur vient de vos ennemis, Il jure tous les Dieux qu'il brûle d'une flamme Qui ne laisse jamais de repos à son âme;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C iij</orig>
          <reg>Ç Cijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu’il n’eſt point de moment que l’hymen &amp; l’amour Ne poulent loneiprit à vous faire la cour</orig>
            <reg>Qu'il n'est point de moment que l'hymen et l'amour Ne poulent loneiprit à vous faire la cour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine tu me prens par ce qui m’eſt ſenſible toy qu’il ne me ſoit pas preſentement viſible, Par ce diſcours ſi franc, ie luy voy mille appas Que tu me viens montrer &amp; que tu ne vois pas;</orig>
            <reg>Sabine tu me prends par ce qui m'est sensible toi qu'il ne me soit pas présentement visible, Par ce discours si franc, ie lui enca Re tu me viens montrer et que tu ne vois pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dedans l’amour vne delicateſſe Qui fait l’extreme ioye &amp; l’extreme triſteſſe;</orig>
            <reg>Il est dedans l'amour une délicatesse Qui fait l'extrême joie et l'extrême tristesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peu ſçauent gouſter les mouuemens diuers;</orig>
            <reg>Mais peu savez goûter les mouvements divers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il eſt peu de cœurs qui ne ſoient de trauers.</orig>
            <reg>Car il est peu de cœurs qui ne soient de travers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veſtre Tante par moy ſera touſiours deceuë Ie veux malgré ſes ſoins faire voſtre entreueuë;</orig>
            <reg>Vêtre Tante par moi sera toujours déçue Je veux malgré ses soins faire notre entrevue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voicy qui vient, &amp; Procule la ſuit :</orig>
            <reg>Mais la voici qui vient, et Procule la suit :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce que i’ay ſemé voilà deſia le fruit.</orig>
            <reg>De ce que j'ai semé voilà déjà le fruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H</orig>
            <reg>H</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie, Procule, Sulpicie, Sabine, Le Page,</orig>
            <reg>Livie, Procule, Sulpicie, Sabine, Le Page,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie crains fort que de cette viſite Voſtre eſprit contre moy iuſtement ne s’irrite, Ie crains fort de troubler vos momens precieux Liuie en parlant à Sulpicie.</orig>
            <reg>Madame ie crains fort que de cette visite Votre esprit contre moi justement ne s'irrite, Je crains fort de troubler vos moments précieux Livie en parlant à Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>44 Ma fille, laiſſez-nous vn moment en ces lieux.</orig>
            <reg>44 Ma fille, laissez-nous un moment en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie &amp; Sabins s'en vont.</orig>
            <reg>Sulpicie et Sabins s'en vont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te ne pourrois iamais me conſoler, Madame, Si i’auois empeſché les plaiſirs de voſtre ame.</orig>
            <reg>te ne pourrais jamais me consoler, Madame, Si j'avais empêché les plaisirs de votre âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taur que vous me croyez de fort meſchante humeur Pour ne receuoir pas dignement cét honneur, Bien loin de mé priſer voſtre aimable viſite A m’en faire ſouuent au moins ie vous inuite, Tout ce qui vient de vous ſe doit fort eſtimer Vous auez en parlant le don de nous charmer, Moy qui connois l’effet d’vn ſi puiſſant langage le dois apprehender vn ſi grand auantage.</orig>
            <reg>Taur que vous me croyez de fort méchante humeur Pour ne recevoir pas dignement cet honneur, Bien loin de mé priser votre aimable visite À m'en faire souvent au moins lors vous inuite, Tout ce qui vient de vous se doit fort estimer Vous avez en parlant le don de nous charmer, Moi qui connais l'effet d'un si puissant langage le dois appréhender un si grand avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi mon diſcours auoit aſſez d’appas Au lieu d’eſtre eſtimé pour ne déplaire pas, Ie ſerois ſatisfait de l’ingrate fortune Mais la ciuilité vous eſtant ſi commune, Elle vous fait parler d’vn ton ſi gracieux Ie n’en ſeray plus fier ny plus audacieux.</orig>
            <reg>si mon discours avait assez d'appas Au lieu d'être estimé pour ne déplaire pas, Je serais satisfait de l'ingrate fortune Mais la civilité vous étant si commune, Elle vous fait parler d'un ton si gracieux Je n'en serai plus fier ni plus audacieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a rien en vous qui ne ſoit raiſonnable Vous auez l’art de plaire, &amp; vous eſtes aimable, Quand on ſe veut de vous auec ſoin informer Procule, on ne peut pas ne vous point eſtimer:</orig>
            <reg>Il n'y a rien en vous qui ne soit raisonnable Vous avez l'art de plaire, et vous êtes aimable, Quand on se veut de vous avec soin informer Procule, on ne peut pas ne vous point estimer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſtihle qu'omenlale caute vile doetee mhage, Qui prend deſſus nos cœurs vn ſi grand auantage, Que quand on s’apperçoit qu’elle nous ſçait charmer On s’apperçoit auſ qu'elle nous faitaimer.</orig>
            <reg>L'étihle qu'omenlale caute vile doète mhage, Qui prend dessus nos cœurs un si grand avantage, Que quand on s'apperçoit qu'elle nous sait charmer On s'apperçoit aux qu'elle nous faitaimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie ne ſçay ſi i’olerois vous dire Que depuis plus d’vn an mon pauure cœur ſoû pire.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ne sais si j'olerais vous dire Que depuis plus d'un an mon pauvre cœur sou pire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour qui?</orig>
            <reg>Mais pour qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne peut-on en ſçauoir le ſecret</orig>
            <reg>ne peut-on en savoir le secret</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt pour vous ie le dis à regret:</orig>
            <reg>Madame, c'est pour vous voulez le dis à regret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque i’en ay tant dit, il faut que ie confeſſe Pour plaire ou pour faſeher ma force ou ma foibleſſe;</orig>
            <reg>Puisque j'en ai tant dit, il faut que deux confesse Pour plaire ou pour faseher ma force ou ma faiblesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, depuis plus d’vn an ie ſuis dans le tourment Vous auez veu touſiours vn mal heureux Amant:</orig>
            <reg>Oui, depuis plus d'amour an ie suis dans le tourment Vous avez vu toujours un mal heureux Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n’a iamais oſé parler de ſon martyre Ny dire en ſoûpirant pour vos yeux ie ſoûpire;</orig>
            <reg>Qui n'a jamais osé parler de son martyre Ni dire en soupirant pour vos yeux toujours soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn feu violent qu’on ne peut retenir M’oblige malgré moy de vous entretenir, Ah!</orig>
            <reg>Mais un feu violent qu'on ne peut retenir M'oblige malgré moi de vous entretenir, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous en rougiſſez comme d’vn grand outrage Ie viens d’empoiſonner la douceur du langage, Mon diſcours n’enarmant à perdu la beaute Quand il s’eſt eſtendu deſſus la verité.</orig>
            <reg>vous en rougissez comme d'un grand outrage Je viens d'empoisonner la douceur du langage, Mon discours n'enarmant à perdu la beauté Quand il s'est étendu dessus la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule, ſe peut-il que l’on ne vous admire D’eſtre vn an tout entier ſans oſer me rien dire?</orig>
            <reg>Procule, se peut-il que l'on ne vous admire D'être un an tout entier sans oser me rien dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous bien qu’vn autre en ma place eraindroit Que vous euſſiez gardé ſans peine le ſecret:</orig>
            <reg>Savez-vous bien qu'Hommes autre en ma place eraindrait Que vous eussiez gardé sans peine le secret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vôtre ame eſt bien forte, ou vôtre amour bien lẽte D’auoir tant ménagé mon humeur indulgente, Enfin que tout cecy ſoit ou qu’il ne ſoit pas Vous auez eu grand peur de choquer mes appas:</orig>
            <reg>Ou votre âme est bien forte, ou votre amour bien lute D'avoir tant ménagé mon humeur indulgente, Enfin que tout ceci soit ou qu'il ne soit pas Vous avez eu grand peur de choquer mes appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſuis obligée à voſtre grand ſilence.</orig>
            <reg>Et ici suis obligée à votre grand silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Dame aſſeurément ne dit ce qu’elle penfe, Apres ce que i’entends il ne faut plus douter Qu’à tort ou à trauers il luy en faut conter:</orig>
            <reg>La Dame assurément ne dit ce qu'elle penfe, Après ce que j'entends il ne faut plus douter Qu'à tort ou à travers il lui en faut conter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, quoy qu’enfin vous ſoyez en colere Depuis vn an ou plus ie m’occupe à vous plaire;</orig>
            <reg>Madame, quoi qu'enfin vous soyez en colère Depuis un an ou plus grande m'occupe à vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qualiu toſtre eſprit ſeroit pour iamais courroucé Ie finiray touſiours par où i’ay commencé.</orig>
            <reg>Qualivé totre esprit serait pour jamais courroucé Je finirai toujours par où j'ai commencé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt fort à propos que ſeule icy ie ſonge Si ce diſcours eſt vray ou ſi c’eſt vn menſonge.</orig>
            <reg>Il est fort à propos que seule ici ici songe Si ce discours est vrai ou si c'est un mensonge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Dame en tient ſans doute, elle eſt dans le tourment Et conte deſſus moy comme ſur ſon Amant.</orig>
            <reg>La Dame en tient sans doute, elle est dans le tourment Et conte dessus moi comme sur son Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE IV.</orig>
            <reg>SCÈNE IV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie, Sulpicie, Sabines</orig>
            <reg>Livie, Sulpicie, Sabines</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine où meniez vous vne fille ſi ſage?</orig>
            <reg>Sabine où meniez -vous une fille si sage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oauiner Madame, prendre l’air dans ce petit bocage.</orig>
            <reg>oaviner Madame, prendre l'air dans ce petit bocage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Linie.</orig>
            <reg>Linie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt pur, il eſt beau, propre à ſe promener Ma Sabine, ce ſoir ie te veux gouuerner, Eipres auoir finy cette courſe innocente Viens vn peuſoulager mon ame impatiente:</orig>
            <reg>Il est pur, il est beau, propre à se promener Ma Sabine, ce soir Seigneur te veux gouverner, Éipres avoir fini cette course innocente Viens un pusoulager mon âme impatientée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le pretends te parier ce fon a cœur ouuert,</orig>
            <reg>le prétends te parier ce son a cœur ouvert,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y manqueray pas quand nous aurons pris l’air,</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas quand nous aurons pris l'air,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie s’en va.</orig>
            <reg>Livie s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine continuë.</orig>
            <reg>Sabine continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons fort bien fait de paſſer deuant elle Voicy ce rendez-vous, ſi diſcret, ſi fidelle;</orig>
            <reg>Nous avons fort bien fait de passer devant elle Voici ce rendez-vous, si discret, si fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ou vous pourrez parier tout a loilir.</orig>
            <reg>Madame, ou vous pourrez parier tout à loilir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine fait touſiours ma ioye &amp; mon plaiſir;</orig>
            <reg>Sabine fait toujours ma joie et mon plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi quelqu’vn y vient pour réver à ſa Belle.</orig>
            <reg>Mais si quelqu'amour y vient pour réver à sa Belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez fort en repos ie feray ſentinelle, Decetmerigue ley le veuxauon lhomeur.</orig>
            <reg>Soyez fort en repos ainsi ferai sentinelle, Décetmerigue le le veuxavon lomeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius entre à pas contez le manteau ſur ſon nez.</orig>
            <reg>Manlius entre à pas comptez le manteau sur son nez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’apperçois Manlius, qui vient comme vn voleur, Il vient contant ſes pas auec grande meſure.</orig>
            <reg>l'aperçois Manlius, qui vient comme un voleur, Il vient contant ses pas auecours mesure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſoin bien circonſpect marque vne flame pure.</orig>
            <reg>Un soin bien circonspect marque une flamme pure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE V.</orig>
            <reg>SCÈNE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arlantins, shipieie, suerno;</orig>
            <reg>arlantins, shipieie, suerno;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’enfin le deſtin nous force malgré nous De parler dans ce bois où l’on voit tant de loups, Puiſ que pour aſſeurer nos precieux myſteres Faut prendre ſon azile aux endroits ſolitaires:</orig>
            <reg>Puisqu'enfin le destin nous force malgré nous De parler dans ce bois où l'on voit tant de loups, Puis que pour assurer nos précieux mystères Faut prendre son asile aux endroits solitaires:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment puis-je répondre à ce cœur genereux Qui vous fair mépriſer le peril de ces lieux;</orig>
            <reg>Comment puis-je répondre à ce cœur généreux Qui vous fair mépriser le péril de ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét excés d’amitié vient ſi fort me confondre Que mes yeux tous baignez vont en larmes ſe fondre, Et ie ne ſçay comment pour répondre à mon tour Ie pourray égaller vn ſi parfait amour:</orig>
            <reg>Cet excès d'amitié vient si fort me confondre Que mes yeux tous baignez vont en larmes se fondre, Et ainsi ne sais comment pour répondre à mon tour Je pourrai égaller un si parfait amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay dans vn cœur mortel d’immortelles bleſſures, Il a pour vous fouffert de cruelles tortures;</orig>
            <reg>J'ai dans un cœur mortel d'immortelles blessures, Il a pour vous souffert de cruelles tortures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a pour vous ſouffert la peine des enfers Quand Liuie a voulu forger de nouueaux fers:</orig>
            <reg>Il a pour vous souffert la peine des enfers Quand Livie a voulu forger de nouveaux fers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes ordres mon ame au dernier point outrée Penſa laiſſer ſon corps pour vne autre contrée, Qui ne pouuant ſouffrir d’eſtre priué de vous Reſta ſans mouuement de la voix &amp; du poux:</orig>
            <reg>De ses ordres mon âme au dernier point outrée Pensa laisser son corps pour une autre contrée, Qui ne pouvant souffrir d'être privé de vous Resta sans mouvement de la voix et du poux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie n’ay conſenty à reuoir la lumiere Que quand l’amie fait ma fortune premiere.</orig>
            <reg>Et ici n'ai consenti à revoir la lumière Que quand l'amie fait ma fortune première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il montre Sabine.</orig>
            <reg>Il montre Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſent que ie puis vous voir tout à loiſir Iugez, iugez, quel eſt l’excez de mon plaiſir:</orig>
            <reg>À présent que je puis vous voir tout à loisir Jugez, jugez, quel est l'excès de mon plaisir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos yeux font vne ioye en moy ſi delicate Qu’il faut que ſon tranſport deſſus les miens éclate;</orig>
            <reg>Vos yeux font rien joie en moi si délicate Qu'il faut que son transport dessus les miens éclate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne ſçay pas bien comme on peut reſiſter Au plaiſir de reuoir ce qu’on a crû quitter;</orig>
            <reg>Et ici ne sais pas bien comme on peut résister Au plaisir de revoir ce qu'on a cru quitter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme enfin l’eſtat de mon ame amoureuſe Eſt le ſeul bien qui peut rendre ma vie heureuſe, Ie crains d’en voir la fin par cét eſprit jaloux Par quelqu'autre ennemy ol peuſt-eltre par vous.</orig>
            <reg>Mais comme enfin l'état de mon âme amoureuse Est le seul bien qui peut rendre ma vie heureuse, Je crains d'en voir la fin par cet esprit jaloux Par quelqu'autre ennemi ol pût-eltre par vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iauouë, Manlius, que i’ay beaucoup de ioye Quand ie voy le chagrin où voſtre ame ſe noye, Vos craintes ſans raiſon, voſtre inutile peur Me donnent du plaiſir, &amp; font ma belle humeur;</orig>
            <reg>Iauouë, Manlius, que j'ai beaucoup de joie Quand ie moi le chagrin où votre âme se noie, Vos craintes sans raison, votre inutile peur Me donnent du plaisir, et font ma belle humeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez eſtre aimée, vous craignez quelque choſe Voſtre cœur n’eſt plus voſtre, à preſent i’en diſpoſe:</orig>
            <reg>Vous savez être aimée, vous craignez quelque chose Votre cœur n'est plus vôtre, à présent j'en dispose:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que vous craignez de perdre mon amour Le mien vous eſt acquis ſans eſpoir de retour.</orig>
            <reg>Et lors que vous craignez de perdre mon amour Le mien vous est acquis sans espoir de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut aprehender que la noire Liuie Ne fiſt pour me chercher vne étrange ſortie.</orig>
            <reg>Il faut appréhender que la noire Livie Ne fît pour me chercher une étrange sortie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il ne faut pas plus long-temps demeurer I’eſtime fort l’auis qu’elle vient inſpirer.</orig>
            <reg>Madame, il ne faut pas plus longtemps demeurer J'estime fort l'avis qu'elle vient inspirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l Liuie, Sabine,</orig>
            <reg> Livie, Sabine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez bien long temps reſté en promenade, L’excés dans le plaiſir, rend le plaiſir bien fade.</orig>
            <reg>Vous avez bien long temps resté en promenade, L'excès dans le plaisir, rend le plaisir bien fade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie marchois pour vous aller trouuer;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur marchais pour vous aller trouver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour me ſoulager vous venez d’arriuer, Vous me croyez ſans doute à mon deuoir bien lente, Vous qui pour vos amis eſtes ſi vigilante.</orig>
            <reg>Mais pour me soulager vous venez d'arriver, Vous me croyez sans doute à mon devoir bien lente, Vous qui pour vos amis êtes si vigilante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien que Procule, en veut à mes appas, Il a depuis vn an pour moy bien fait des pas:</orig>
            <reg>Sais-tu bien que Procule, en veut à mes appas, Il a depuis un an pour moi bien fait des pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a touſiours bruſlé de flames fort diſcrettes;</orig>
            <reg>Il a toujours brûlé de flammes fort discrettes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes yeux de ſon cœur fidelles interpretes,</orig>
            <reg>Mais ses yeux de son cœur fidèles interprètes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D 1 Me l’ont bien fait ſçauoir, quand i’y ſonge en effet Plus vn amour le cache &amp; plus il eſt parfait.</orig>
            <reg>D 1 Me l'ont bien fait savoir, quand j'y songe en effet Plus un amour le cache et plus il est parfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous témoigné vne fierté fort grande Auez-vous mépriſé ſes feux &amp; ſon offrande?</orig>
            <reg>Avez-vous témoigné une fierté fort grande Avez-vous méprisé ses feux et son offrande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, sauie, l’ay rait dignement mon dedoir, Il en eſt plus épris, il bruſle de me voir.</orig>
            <reg>Oui, savie, l'ai rait dignement mon dédoir, Il en est plus épris, il brûle de me voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous faut gouuerner auec grande prudence S’il vous aime beaucoup, faut peu de complaiſance, S’il vient à ſe laſſer coulés quelques douceurs C’eſt ainſi que l’on ſçait ſe conſeruer les cœurs:</orig>
            <reg>Il vous faut gouverner ner grande prudence S'il vous aime beaucoup, faut peu de complaisance, S'il vient à se lasser coulés quelques douceurs C'est ainsi que l'on sait se conserver les cœurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour que ſa paſſion dure toute ſa vie Souffrez que librement il voye Sulpicie, Cét abandonnement vous ſera glorieux Comme vous pouuez bien vous paſſer de ſes yeux, Procule eſtant à vous, ſoyez plus genereuſe, Et laiſſez en repos la pauure mal-heureuſe :</orig>
            <reg>Pour que sa passion dure toute sa vie Souffrez que librement il voie Sulpicie, Cet abandonnement vous sera glorieux Comme vous pouvez bien vous passer de ses yeux, Procule étant à vous, soyez plus généreux, Et laissez en repos la pauvre malheureuse :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il eſt à vous, il ne peut eſtre à deux.</orig>
            <reg>Et comme il est à vous, il ne peut être à deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi pour mon mal-heur il s’en fait amoureux.</orig>
            <reg>Mais si pour mon malheur il s'en fait amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sab ne.</orig>
            <reg>Sab ne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous continuez à faſcher Sulpicie Ce la fera parler de voſtre ialouſie, Pour ſe bien eſtablir, faut mieux ſe gouuerner Vous deuez prendre ſoin de ne la point geſner.</orig>
            <reg>Si vous continuez à fâcher Sulpicie Ce la fera parler de votre jalousie, Pour se bien établir, faut mieux se gouverner Vous devez prendre soin de ne la point gêner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſtime le conſeil que ta bonté me donne, C’eſt ainſi qu’vn eſprit fort bien ſenſé raiſonne:</orig>
            <reg>J'estime le conseil que ta bonté me donne, C'est ainsi qu'un esprit fort bien sensé raisonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay failly mille fois par trop d’emportement Le Conſul que tu ſçais qui fait tout grauement, A l’eſprit allarmé de mes rediſeries I'eſpere quelque iour corriger mes folies;</orig>
            <reg>J'ai failly mille fois par trop d'emportement Le Consul que tu sais qui fait tout gravement, A l'esprit alarmé de mes rédiseries J'espère quelque jour corriger mes folies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le dés abuſer de ce diſ ours trompeur, Qui met dans ſon eſprit tant d’allarme &amp; de peur.</orig>
            <reg>Et le dès abuser de ce dis ours trompeur, Qui met dans son esprit tant d'alarme et de peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOEMIPRMMIERE Le Conſul, Ariſte,</orig>
          <reg>JOEMIPRMMIERE Le Consul, Ariste,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nature tremblante &amp; fertile en chimeres, LAfflige en cent façons nos eſprits debonnaires, Vn pere bien ſenſé qui cherit fort ſon fils Le croit touſiours meſlé parmy ſes ennemis, Sur tout quand il luy croit vne amour qui le preſſe, Il craint par ſon riual, par luy, par ſa maiſtreſſe, Il craint dans ſon riual vn eſprit irrité, Dans la Dame vn meſpris ou trop de cruauté, Qui font que bien ſouuent l’amant ſe deſeſpere, Voyant vne beauté ſauuage &amp; trop ſeuere, Ie ne ſens point pour moy les meſmes mouuemens, Que ie reſſens pour luy dans ſes euenemens;</orig>
            <reg>À nature tremblante et fertile en chimères, LAffligume en par façons nos esprits débonnaires, Un père bien sensé qui chérit fort son fils Le croit toujours mêlé parmi ses ennemis, Sur tout quand il le croit une amour qui le presse, Il craint par son rival, par lui, mi sa maîtresse, Il craint dans son rival esprit irrité, Dans la Dame un mépris ou trop de cruauté, Qui font que bien souvent l'amant bien désespère, Voyant une beauté sauvage et trop beauté, Je ne sens point pour moi les mêmes mouvements, Que Il ressens pour lui dans ses euenemens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie voy dans mon fils quelque ſuiet de joye, Moname en ſon tranſport s’abandonne &amp; ſe noye, Et s’il eſt menacé du moindre des malheurs, Je ne puis retenir le cours de mes douleurs Mais nos enfans n’ont pas pour nous meſme tendreſſe La longueur de nos ans les chagrine &amp; les bleſſe;</orig>
            <reg>Quand jour vois dans mon fils quelque sujet de joie, Moname en son transport s'abandonne et se noie, Et s'il est menacé du moindre des malheurs, Je ne puis retenir le cours de mes douleurs Mais nos enfants n'ont pas pour nous -même tendresse La longueur de nos ans les chagrine et les blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils voudroient de nos jours voir le cours arreſté, Preſſans de leurs deſirs noſtre mortalité;</orig>
            <reg>Ils voudraient de nos jours voir le cours arrêté, Pressants de leurs désirs notre mortalité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le moins auiourd’huy mes craintes domeſtiques Deuiendront des ſuccés ou des pertes publiques, D iij</orig>
            <reg>Pour mes criques aujourd'hui mes craintes domestiques Deuiendront des succés ou des succès publiques ou DES su</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Faites venir mon fils il eſt bon de le voir Pour qu’il ne puiſſe plus douter de ſon deuoir, I’ay bien voulu ietter les yeux ſur ſa perſonne, L’Etat eſt attaqué, l’ennemy nous talonne, C’eſt auiourd’huy qu’il doit partir ſans plus tarder.</orig>
            <reg>Faites venir mon fils il est bon de le voir Pour qu'il ne puisse plus douter de son devoir, J'ai bien voulu jeter les yeux sur sa personne, L'État est attaqué, l'ennemi nous talonne, C'est aujourd'hui qu'il doit partir sans plus tarder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte ſort &amp; va chercher Manlius.</orig>
          <reg>Ariste sort et va chercher Manlius.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul continuë.</orig>
            <reg>Le Consul continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature ne peut ſans crainte ſe hazarder.</orig>
            <reg>La nature ne peut sans crainte se hasarder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul, Ariſte, Manlius,</orig>
            <reg>Le Consul, Ariste, Manlius,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ordre n’eſt plus faux, &amp; il vous faudra ſuiure, Celuy que par ſes mains le Senat vous deliure.</orig>
            <reg>Son ordre n'est plus faux, et il vous faudra suivre, Celui que par ses mains le Sénat vous délivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſans plus tarder marcher aux ennemis, Sans diſcourir beaucoup il faut partir mon fils, Le temps preſſe &amp; i’ay cru que vous iriés ſans peine, Attaquer l’ennemy de la grandeur Romaine;</orig>
            <reg>Il faut sans plus tarder marcher aux ennemis, Sans discourir beaucoup il faut partir mon fils, Le temps presse et j'ai cru que vous iriez sans peine, Attaquer l'ennemi de la grandeur Romaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Senat pouuoit ſur vous ſe repoſer, Quand ces bras inſolens ſont preſts de tout oſer, Ils lont bien pres de nous joignes donc noſtre armée, Qui de tous leurs progrés eſt beaucoup allarmée, L’Etat de nos ſoldats demande vn General, Qui les puiſſe exempter de la peur &amp; du mal.</orig>
            <reg>Que le Sénat pouvait sur vous se reposer, Quand ces bras insolents sont prêts de tout oser, Ils lont bien pres de nous joignes donc nôtre armée, Qui de tous leurs progrès est beaucoup alarmée, L'État de nos soldats demande un Général, Qui les puisse exempter de la peur et du mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partir tout ſur le champ, le Senat le deſire, Ne me ſera-t’il pas permis que ie reſpire?</orig>
            <reg>Partir tout sur le champ, le Sénat le désire, Ne me sera-t-il pas permis que ie respire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils, il faut partir, lans nul retardement.</orig>
            <reg>Mon fils, il faut partir, lans nul retardement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas !</orig>
            <reg>Hélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où peut venir ce refroidiſſement, mnoi aho irntde partir vous enguuen incaure, Quelque obſtacle qu’en fin voſtre eſprit vous propoſe.</orig>
            <reg>D'où peut venir ce refroidissement, mnoi aho irntde partir vous enguen incaure, Quelque obstacle qu'en fin votre esprit vous propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ai anlius.</orig>
            <reg>Ai anlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y puis conſentir.</orig>
            <reg>Je n'y puis consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils voſtre refus, Apres ce que i’ay dit rend mon eſprit confus, Pauols lale lurqu lej rond lar verre cedrage.</orig>
            <reg>Mon fils votre refus, Après ce que j'ai dit rend mon esprit confus, Pavols lale lurqu lej rond lar verre cedrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur i’en ay auſſi.</orig>
            <reg>Seigneur j'en ai aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes donc pas ſage, Dittes moy franchement qui vous peut empeſcher, De courir vn employ qui vous doit eſtre cher?</orig>
            <reg>Vous n'êtes donc pas sage, Dittes moi franchement qui vous peut empêcher, De courir un emploi qui vous doit être cher?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceigneur le ne ſçay pas a preſent que répondre.</orig>
            <reg>ceigneur le ne sais pas à présent que répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout voſtre empreſſement ne ſert qu’à le confondre, Laiſſés l’en paix icy diſſiper ſes regrets.</orig>
            <reg>Tout votre empressement ne sert qu'à le confondre, Laissés l'en paix ici dissiper ses regrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue ton conſeil &amp; ie ſors tout exprés.</orig>
            <reg>J'approuve ton conseil et ton sors tout exprès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul ſort &amp; Ariſte.</orig>
            <reg>Le Consul sort et Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius ſeul.</orig>
            <reg>Manlius seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCES.</orig>
            <reg>TANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Surpris, confus &amp; immobile, Ie ne ſçay plus que deuenir, Mon ſang s’échauffe au ſouuenir Qu’à preſent faut quitter la ville, Ie ſens bien que mon pauure cœur, Aimant tendrement Sulpicie, Et mon honneur plus que ma vie, Eſt preſt d’expirer de douleur.</orig>
            <reg>Surpris, confus et immobile, Je ne sais plus que devenir, Mon sang s'échauffe au souvenir Qu'à présent faut quitter la ville, Je sens bien que mon pauvre cœur, Aimant tendrement Sulpicie, Et mon honneur plus que ma vie, Est prêt d'expirer de douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon pere s’imagine, Qu’ainſi l’on quitte ſon amour, Tyran viens ſçauoir que le iour Eſt moins qu’vne flame diuine, Vn cœur eſpris bien viuement, ne réclat charmant d’vne Belle, Sans heſiter fait tout pour elle, Et ſe des-honore afſement.</orig>
          <reg>mon père s'imagine, Qu'ainsi l'on quitte son amour, Tyran viens sçauoir que le jour Est moins qu'une flamme divine, Un cœur épris bien vivement, ne réclat charmant d'une Belle, Sans hésiter fait tout pour elle, Et se déshonore afsement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais quoy dans l’eſprit de l’armée.</orig>
          <reg>Mais quoi dans l'esprit de l'armée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voudrois tu te des honorer?</orig>
          <reg>Voudrais -tu te des honorer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy pourrois tu te ſeparer!</orig>
          <reg>Quoi pourrais -tu te séparer!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’vne ſi belle renommée?</orig>
          <reg>D'une si belle renommée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux à quoy ſe determiner, Mon eſprit ne peut dans la geine Que luy fait cette double peine, Ny reſoudre ny raiſonner.</orig>
          <reg>Dieux à quoi se déterminer, Mon esprit ne peut dans la geine Que tu fait cette double peine, Ni résoudre ni raisonner.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D’vn coſté mon pere me preſſe, Mon ambition, mon honneur, De l’autre l’amour de mon cœur, Et les charmes de ma maiſtreſſe.</orig>
          <reg>D'un côté mon père me presse, Mon ambition, mon honneur, De l'autre l'amour de mon cœur, Et les charmes de ma maîtresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parlez deuoir, honneur, amour Parlés que faut il que ie faſſe?</orig>
          <reg>Parlez devoir, honneur, amour Parlés que faut -il que ie fasse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais mon diſcours n’eſt que grimaſſe, Puiſqu’au leur ie veux eſtre ſourd.</orig>
          <reg>Mais mon discours n'est que grimasse, Puisqu'au leur sens veux été sourd.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais Mais tu dois partir tout à l’heure, Non ie ne ſçaurois conſentir, Ny de reſter ny de partir;</orig>
          <reg>Mais Mais tu dois partir tout à l'heure, Non esprit ne saurais consentir, Ni de rester ni de partir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que faire donc?</orig>
          <reg>Que faire donc?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faut que ie meure, Mourant i’éuite le mal-heur, Aprés cét ordre qui me preſſe, De renoncer à ma maiſtreſſe, Ny renoncer à mon honneur.</orig>
          <reg>faut que personne meure, Mourant j'évite le malheur, Après cet ordre qui me presse, De renoncer à ma maîtresse, N renoncer à mon honneur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien vous reſte t’il encor quelque caprice, Ettes vous feloldo</orig>
            <reg>Et bien vous reste t'il encor quelque caprice, Ettes vous foldo</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut bien que i’obeïſſe.</orig>
            <reg>Faut bien que j'obéisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre bon-heur eſt grand, voſtre ſort eſt ſi doux, Qu’il fait dans noſtre Cour grand nombre de ialoux, Ie ne ſçauois que dire &amp; ie ne pouuois croire, Que vous euſſiez voulu renoncer à la gloire.</orig>
            <reg>Votre bonheur est grand, votre sort est si doux, Qu'il fait dans notre Cour grand nombre de jaloux, Je ne savais que dire et ainsi ne pouvais croire, Que vous eussiez voulu renoncer à la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tire ſon eſpée, C’en eſt fait, &amp; ce fer que ie tiens dans ma main, Sçaura vanger l’honneur de tout l’état Romain, Ie veux pour ſon bon-heur auoir tant de conduite, Qu’on verra dedans peu tous leurs ſoldats en fuite, Et ie crois fermement que le Dieu des combats, Conduira prudemment ma ceruelle &amp; mon bras.</orig>
            <reg>Tire son épée, C'en est fait, et ce fer que votre tiens dans ma main, Saura venger l'honneur de tout l'état Romain, Je veux pour son bonheur avoir tant de conduite, Qu'on verra dedans peu tous leurs soldats en fuite, Et ie mais fermement que le Dieu des combats, Conduira prudemment ma cervelle et mon bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés, allés, partés:</orig>
            <reg>Allez, assez, partez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſur tout prenés garde, Que rien de voſtre part ſe faſſe, &amp; ſe haſarde, Sans des ordres prefix de moy &amp; du Senat, Il n’eſt point de pardon pour les crimes d’Etat, Allés, allés, partés, en toute diligence:</orig>
            <reg>mais sur tout prenez garde, Que rien de votre part se fasse, et se hasarde, Sans des ordres préfix de moi et du Sénat, Il n'est point de pardon pour les crimes d'État, Allz, assez, partés, en toute diligence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout euités la fatale preſence, Des femmes que ie voy qui s’en viennent à nous, Croyes entout ecluy (qur ne ſonge qu’à vous.</orig>
            <reg>Mais sur tout évités la fatale présence, Des femmes que je vois qui s'en viennent à nous, Croyes entout eclui (qur ne songe qu'à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul, Liuie, Sulpicie, Sabine,</orig>
            <reg>Le Consul, Livie, Sulpicie, Sabine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame dittes moy vn mot en confidence.</orig>
            <reg>Madame dites -moi un mot en confidence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuic.</orig>
            <reg>Livis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle parle à Sulpicie.</orig>
            <reg>Elle parle à Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fille, i’ay beſoin, de la ſeule preſence, De Sabine qui ſçait mes ftimes ſecrets, Touchant le bien public, &amp; d’autres intereſts.</orig>
            <reg>Ma fille, j'ai besoin, de la seule présence, De Sabine qui sait mes ftimes secrets, Touchant le bien public, et d'autres intérêts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie s’en va.</orig>
            <reg>Sulpicie s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaués vous ſi la foy de Manlius l’engage, A l’inſceu de nous deux de faire vn mariage.</orig>
            <reg>Savez -vous si la foi de Manlius l'engage, À l'inscu de nous deux de faire un mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, i’eus fort grand tort quad le vous fis la peur I’eſtois en vous par ant de fort meſchante humeur;</orig>
            <reg>Seigneur, j'eus fort grand tort quad le vous fis la peur J'étais en vous par ant de fort méchante humeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vous diray bien que Manlius eſt ſage, Et n’oſera ſans vous conclure vn mariage.</orig>
            <reg>Mais ici vous dirai bien que Manlius est sage, Et n'osera sans vous conclure un mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins à l’auenir vont pour luy redoubler.</orig>
            <reg>Mes soins à l'avenir vont pour venir redoubler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Dieu dans vos ſecrets ie crains de vous troubler.</orig>
            <reg>À Dieu dans vos secrets ie crains de vous troubler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il s’en va.</orig>
            <reg>Il s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais tu bien que Procule eſpris de mon merite.</orig>
            <reg>Sais -tu bien que Procule épris de mon mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Continuë touſiours à me rendre viſite, Son amour m’a paru plus fort de la moitié I'ay veu plus de chaleur dedans ſon amitié;</orig>
            <reg>Continue toujours à me rendre visite, Son amour m'a paru plus fort de la moitié J'ai vue plus de chaleur dedans son amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme i’ay des feux remplis d’impatience, Ie trouue qu’il n’a pas aſſés de complaiſance, Son eſprit pareſſeux ne répond pas aſſés, Aux ſouſpirs que mon cœur en ſecret a pouſſés;</orig>
            <reg>Mais comme j'ai des feux remplis d'impatience, Je trouve qu'il n'a pas assez de complaisance, Son esprit paresseux ne répond pas assez, Aux soupirs que mon cœur en secret a poussés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Lors que pour luy chez moy la porte fut ouuerte, Sa paſſion deuoit eſtre bien plus à lerte, Quand i’ouuris mon logis dés ce premier ſignal, Il deuoit bien des ſiens eſtre plus liberal, Et comme cét eſprit eſt plein de ramierie, Ie crains que tout ſon ieu ne ſoit que menterie,</orig>
            <reg>, Lors que pour lui chez moi la porte fut ouverte, Sa passion devait été bien plus à lerte, Quand j'ouvris mon logis dès ce premier signal,Ai deuoit bien des siens était plus libéral, Et comme cet esprit est plein de ramierie, Je crains que tout son jeu ne soit que menterie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ne croy pas qu’il vous faſſe vn faux bon;</orig>
            <reg>Non, non, Madame ne crois pas qu'il vous fasse un faux bon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le veux aulourd huy le ionder tout de bon, Ie ſçauray bien au vray ce qu’il a dedans l’ame3 Laiſſez moy donc icy.</orig>
            <reg>Mais le veux aulourd hui le ionder tout de bon, Je saurai bien au vrai ce qu'il a dedans l'âme3 Laissez moi donc ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>216</orig>
            <reg>216</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie ſort.</orig>
            <reg>Livie sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sab ne continuë.</orig>
            <reg>Sab ne continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut acheuer ma trame.</orig>
            <reg>Faut achever ma trame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faire reüſſir tout mon ſubtil deſſein, Procule heureuſement tombe deſſous ma main.</orig>
            <reg>Et faire réussir tout mon subtil dessein, Procule heureusement tombe dessous ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE IV.</orig>
            <reg>SCÈNE IV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 ſtand doutpl edo[ Sabine, Procule, Agis.</orig>
            <reg>4 stand doutpl édo[ Sabine, Procule, Agis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>324s.</orig>
            <reg>324s.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Tout le plus fort eſt fait vous anez veu Liuie, Il faut voir à preſent tout de bon Sulpicie, Vous pouuez de Sabine eſtre fort bien ſeruy.</orig>
            <reg>2 Tout le plus fort est fait vous anez vu Livie, Il faut voir à présent tout de bon Sulpicie, Vous pouvez de Sabine être fort bien servi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie le puis, Seigneur, mon cœur ſera rauy.</orig>
            <reg>Si ici le puis, Seigneur, mon cœur sera ravi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mieux vous faire voir la ehaieur de mon zele, Dans vn petit moment vous verrez cette Belle.</orig>
            <reg>Pour mieux vous faire voir la éhaiteur de mon zèle, Dans un petit moment vous verrez cette Belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ij</orig>
          <reg>E ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puis-je cher Agis, pour tant de ſoins rendus Certes il ne faut point, que ſes pas ſoient perdus.</orig>
            <reg>Que puis-je cher Agis, pour tant de soins rendus Certes il ne faut point, que ses pas soient perdus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE V.</orig>
            <reg>SCÈNE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie, Sabine, Procule, Agis,</orig>
            <reg>Sulpicie, Sabine, Procule, Agis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin depuis long-tempsſ, aimable Sulpicie, En ſouſpirant pour vous que ie traiſne ma vie, Ie n’ay pû rencontrer que ce petit moment, Pour vous entretenir de mon cruel tourment;</orig>
            <reg>Enfin depuis longtempss, aimable Sulpicie, En soupirant pour vous que ie traîne ma vie, Je n'ai pu rencontrer que ce petit moment, Pour vous entretenir de mon cruel tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux vous ont parlé mille ſois de mes peines, Sans auoir iamais fait que des rencontres vaines, Et ſans auoir iamais pû dire à cœur ouuert, Le mal rude &amp; preſſant que mon ame a ſouffert;</orig>
            <reg>Mes yeux vous ont parlé mille sois de mes peines, Sans avoir jamais fait que des rencontres vaines, Et sans avoir jamais pu dire à cœur ouvert, Le mal rude et pressant que mon âme a souffert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque preſentement l’occaſion eſt belle), De vous entretenir de ma flame fidelle, Ne puis-ie point ſçauoir ſi vos yeux moins cruels, Iamais ne finiront mes ſouſpirs eternels, Me ferez vous ſçauoir ſçachant que ie vous aime, Que vous auez perdu cette rigueur extreme?</orig>
            <reg>Puisque présentement l'occasion est belle), De vous entretenir de ma flamme fidèle, Ne puis-je point avoir si vos yeux moins cruels, Jamais ne finiront mes soupirs éternels, Me ferez vous avoir sçachant que je vous aime, Que vous avez perdu cette rigueur extrême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’vn autre coſté ie crains de trop ſçauoir, I’aime mieux ignorant conſeruer mon eſpoir, Ie crains auec raiſon que trop de connoiſſance, Ne ſoit de mon mal-heur la derniere aſſurance, Ie crains que mon deſir n’ait trop de repentirs, Et qu’il ne ſoit ſuiuy de cuiſans deplaiſirs, Si ie n’eſpere plus, ſi ie ſçay ma diſgrace, Grands Dieux apres cela que faut-il que ie faſſe, Le moyen de pouuoir viure apres ce mal-heur, Eſtant ſeur de reuoir tous les iours ma douleur.</orig>
            <reg>Mais d'un autre côté ie crains de trop savoir, J'aime mieux ignorant conserver mon espoir, Je crains avec raison que trop de connaissance, Ne soit de mon malheur la dernière assurance, Je crains que mon désir n'ait trop de repentirs, Et qu'il ne soit suivi de cuisant déplaisirs, Si ie n'espère plus, si ici sais ma disgrâce, Grands Dieux après cela que faut-il que ie fasse, Le moyen de pouvoir vivre après ce malheur, Estant sûr de recevoir tous les jours ma douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy s’imaginer mille choſes nouuelles Pour rendre ſans raiſon vos peines plus cruelles:</orig>
            <reg>Pourquoi s'imaginer mille choses nouvelles Pour rendre sans raison vos peines plus cruelles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay trop témoigné de froideurs pour vos feux Mon cœur n’en eſtoit pas pour lors moins amoureux, I’auois premierement à ſouffrir bien des geſnes, De l’amour, du ſecret, &amp; de mille autres peines, Puiſqu’il falloit tromper deux yeux fort allarmés Qui des voſtres eſtoient preuenus &amp; charmez, l'eſpere vne autre fois vous mieux conter ma peine;</orig>
            <reg>Si j'ai trop témoigné de froideurs pour vos fallait Mon cœur n'en était pas pour lors moins amoureux, J'avais premièrement à souffrir bien des gênes, De l'amour, du secret, et de mille autres peines, Puisqu'il fallait tromper deux yeux fort alarmés Qui des vôtres étaient prévenus et charmés, l'espère une autre fois vous mieux conter ma peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie crains qu’en ces lieux quelqu’vn ne nous Sulpicie &amp; Duumnt oen rontentlarprenne, Sulpicie laiſſe tomber vn billet de ſa poche en tirant ſon mouchoir.</orig>
            <reg>Mais petit crains qu'en ces lieux quelqu'un ne nous Sulpicie et Duumnt oen rontentlarprenne, Sulpicie laisse tomber un billet de sa poche en tirant son mouchoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux de ſouffrir du martyre amoureux Quand le cœur de la Dame eſt auſſi langoureux:</orig>
            <reg>Qu'il est doux de souffrir du martyre amoureux Quand le cœur de la Dame est aussi langoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agis, ie n’en puis plus, mon cœur nage de ioye;</orig>
            <reg>Agis, Madame n'en puis plus, mon cœur nage de joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce billet?</orig>
            <reg>Mais quel est ce billet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut que ie le voye.</orig>
            <reg>il faut que personne le voie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vers du billet.</orig>
          <reg>Vers du billet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Odieux!</orig>
          <reg>Odieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que mon deſtin eſt triſte, I’enuoye en diligence Ariſte;</orig>
          <reg>que mon destin est triste, J'envoie en diligence Ariste;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Afin de vous mieux auertir Que ie dois marcher dans vne heure Comme i’enrage de partir Souffrez que deuant vous ie pleure.</orig>
          <reg>Afin de vous mieux avertir Que ie dois marcher dans une heure Comme j'enrage de partir Souffrez que devant vous ie pleure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour me conſoler du voyage, Trouuez-vous au petit bocage, Là, i’embraſſeray vos genoux Nous y rirons, ma Sulpicie, De Procule qui meurt pour vous Et de noſtre laide ennemie.</orig>
          <reg>Pour me consoler du voyage, Trouvez-vous au petit bocage, Là, j'embrasserai vos genoux Nous y rirons, ma Sulpicie, De Procule qui meurt pour vous Et de notre laide ennemie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ii</orig>
          <reg>E ji</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule apres auoir leu.</orig>
            <reg>Procule après avoir lu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque pour mõ mal heur auiourd’huy tout cõſpire Il ne m’importe plus qu’apres cela i’expire, La vie quoy que belle, &amp; charmante pour tous N’a plus pour moy d’attraits aprés ces rudes coups;</orig>
            <reg>Puisque pour mon mal heur aujourd'hui tout commspire Il ne m'importe plus qu'après cela j'expire, La vie quoi que belle, et charmante pour tous N'a plus pour moi d'attraits après ces rudes coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand noſtre ame ſe voit tout à fait mal heureuſe Elle doit de ſa fin eſtre plus amoureuſe:</orig>
            <reg>Quand notre âme se voit tout à fait mal heureuse Elle doit de sa fin être plus amoureuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme elle ſe voit toute prente à dechoir En ſongeant à finir, elle ſçait tout preuoir.</orig>
            <reg>Et comme elle se voit toute prente à déchoir En songeant à finir, elle sait tout prévoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 Agis.</orig>
            <reg>11 Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins de ces reuers qui n’ont reſour ce aucune La vie aux bien ſenſez n’eſt iamais importune;</orig>
            <reg>À moins de ces revers qui n'ont ressour ce aucune La vie aux bien sensé n'est jamais importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand meſme on ſeroit accablé de mal-heur Le party d’y reſter eſt touſiours le meilleur, Ie tiens pour moy qu’il eſt d’vne fine prudence De bien s’imaginer quelle en eſt l’importance;</orig>
            <reg>Et quand même on serait accablé de malheur Le parti d'y rester est toujours le meilleur, Je tiens pour moi qu'il est d'une fine prudence De bien s'imaginer quelle en est l'importance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir ſouffert mille &amp; mille trauaux Ne peut-on point trouuer de remede à ſes maux?</orig>
            <reg>Après avoir souffert mille et mille travaux Ne peut-on point trouver de remède à ses maux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le maifeur quruu tort prend touſiours ſa naiſſancs Ne ſonſtient point l’effort d'vne grande conſtance, Oüy, le ſort d’icy bas le ſecond Gouuerneur Ne peut rien ſur l’eſprit qu’il trouue en ſa vigueur EHIRIO</orig>
            <reg>Le maifeur quru tort prend toujours sa naissancs Ne sonstient point l'effort d'une grande constance, Oui, le sort d’ici bas le second Gouverneur Ne peut rien sur l'esprit qu'il trouve en sa vigueur EHIRIO</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>41 1uo Agis, ie ne voy pas qu’au mal qui me poſſede Tous vos raiſonnemens me ſoient vn grand remede Mais ſuiuez mes auis, &amp; mettons-nous icy, Nous aurons du billet le cœur bien éclairey.</orig>
            <reg>41 1uo Agis, Seigneur ne vois pas qu'au mal qui me possède Tous vos raisonnements me soient un grand remède Mais suivez mes avis, et mettons-nous ici, Nous aurons du billet le cœur bien éclairei.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe cachent dans vn coing.</orig>
            <reg>Ils se cachent dans un coing.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 2</orig>
            <reg>12 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius, Sulpicie, Sabine.</orig>
            <reg>Manlius, Sulpicie, Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous venez, &amp; moy ie viens auſſi.</orig>
            <reg>Madame, vous venez, et moi -même viens aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Onipelte Au moins du rendez-vous nous ſommes ſans ſoucy.</orig>
            <reg>Onipelte Au moins du rendez-vous nous sommes sans souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule en s’auançant.</orig>
            <reg>Procule en s'avançant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’eſtois trompe lans le pouuoir connoiſtre, O rage, o deſeſpoir !</orig>
            <reg>j'étais trompe lans le pouvoir connaître, Ô rage, ô désespoir !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On nous entend peut-eſtre :</orig>
            <reg>On nous entend peut-être :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule &amp; Agis ſe cachent.</orig>
            <reg>Procule et Agis se cachent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius Madame, tous les iours voſtre grande bonté Adiouſte quelque choſe à ma felicité,  Si vous continuez vous allez me confondre En faiſant vn ingrat qui ne ſçauroit répondre;</orig>
            <reg>Manlius Madame, tous les jours votre grande bonté Adioute quelque chose à ma félicité, Si vous continuez vous allez me confondre En faisant un ingrat qui ne saurait répondre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pouuez-vous tirer fort grande vanité De me vaincre enyuré de ma proſperité?</orig>
            <reg>Mais pouvez-vous tirer fort grande vanité De me vaincre enivré de ma prospérité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez moy reipirer, &amp; redrenant mon ame Souffrez que tout ce temps ie parle de ma flame.</orig>
            <reg>Laissez -moi rejpirer, et redrenant mon âme Souffrez que tout ce temps ie parle de ma flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’eſt ce qui vous peut obliger à partir?</orig>
            <reg>Mais qu'est ce qui vous peut obliger à partir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul d’auec qui ie ne fais que ſortir:</orig>
            <reg>Le Consul d'avec qui ici ne fais que sortir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ennemy preſt d’icy nous fait bien du rauage, Et c’eſt cela qui fait auancer mon voyage, Ie ne vous puis celer, au moins en vous quittant Que ſi i’ay à mourir ie mourray bien content;</orig>
            <reg>L'ennemi prêt d'ici nous fait bien du ravage, Et c'est cela qui fait avancer mon voyage, Je ne vous puis celer, au moins en vous quittant Que si j'ai à mourir ainsi mourrai bien content;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’auoir pouſſé à bout l’amitié la plus tendre Ie croy que d’vn Amant, c’eſt ce qu’on peut attendre:</orig>
            <reg>D'avoir poussé à bout l'amitié la plus tendre Je crois que d'un Amant, c'est ce qu'on peut attendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ne meurs pas ie ſeray bien ioyeux De reuenir vainqueur, vaincu par vos beaux yeux:</orig>
            <reg>Et si ici ne meurs pas ici serai bien joyeux De revenir vainqueur, vaincu par vos beaux yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ſi ma défaite euſt eſté neceſſaire Pour renuerſer à bas tout le party contraire;</orig>
            <reg>Comme si ma défaite eût été nécessaire Pour renverser à bas tout le parti contraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diuio dans les doun Ditaes de vaincu &amp; vainqueur, Madame, le premier me tient bien plus au cœur.</orig>
            <reg>divo dans les doun Ditaes de vaincu et vainqueur, Madame, le premier me tient bien plus au cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant l’eſprit eſt attaint d’vne douleur profonde Il eſt bien mal-aisé, Manlius, qu’on réponde:</orig>
            <reg>Quant l'esprit est attaint d'une douleur profonde Il est bien malaisé, Manlius, qu'on réponde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au nom de voſtre mort mon viſage paſlit, Si vous mourez ſanglant, ie mourray dans mon lit:</orig>
            <reg>Au nom de votre mort mon visage pâlit, Si vous mourez sanglant, tu mourrai dans mon lit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’occaſion pour moy ne ſera pas ſi belle;</orig>
            <reg>L'occasion pour moi ne sera pas si belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nos morts ne feront qu’vne meſme nouuelle, Et nos amours nourris dans vn meſme berceau Auront la meſme fin dans vn meſme tombeauProcule debuſque l’épée à la main.</orig>
            <reg>Mais nos morts ne feront qu'une même nouvelle, Et nos amours nourris dans un même berceau Auront la même fin dans un même tombeauProcule debusque l'épée à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a plus moyen de ſouffrir cét outrage, Ca, Manlius, à moy, montre nous ton courage?</orig>
            <reg>Il n'y a plus moyen de souffrir cet outrage, Ca, Manlius, à moi, montre nous ton courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais nous voir ſi tu ſçais gouuerner à leur tour, Et le Dieu des combats, &amp; le Dieu de l’amour.</orig>
            <reg>Fais nous voir si tu sais gouverner à leur tour, Et le Dieu des combats, et le Dieu de l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius met l’épée à la main, &amp; parle.</orig>
            <reg>Manlius met l'épée à la main, et parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule, puiſqu’enfin il te prend cette enuie Souuiens-toy qu’à l’inſtant tu vas perdre la vie:</orig>
            <reg>Procule, puisqu'enfin il te prend cette envie Souviens-toi qu'à l'instant tu vas perdre la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuiens-toy que dans peu tu ſera repentant 22 Du tort que tu me fais, de la gloire &amp; du temps, Madame, au nom des Dieux, ſoyez vn peu tranquille Cette victoire icy me ſera fort facile;</orig>
            <reg>Souviens-toi que dans peu tu sera repentant 22 Du tort que tu me fais, de la gloire et du temps, Madame, au nom des Dieux, soyez un peu tranquille Cette victoire ici me sera fort facile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais infame pour toy, viens viſte receuoir La peine d’vn méchant qui ſort de ſon deuoir.</orig>
            <reg>Mais infâme pour toi, viens vite recevoir La peine d'un méchant qui sort de son devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius deſarme Procule, &amp; continuë.</orig>
            <reg>Manlius désarme Procule, et continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Madame, hé bien, ſa main de peur atteinte N’a rien fait que trembler en voyant cette pointe:</orig>
            <reg>Hé bien, Madame, hé bien, sa main de peur atteinte N'a rien fait que trembler en voyant cette pointe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voilà deſarmé cét infame poltron, Qui venoit à vos yeux faire le fanfaron.</orig>
            <reg>Le voilà désarmé cet infâme poltron, Qui venait à vos yeux faire le fanfaron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Procule Pibυait le deche les cneueux.</orig>
          <reg>Procule Pibait le dèche les cneueux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pour eſtre vaincu la douleur vous ſurmonte?</orig>
            <reg>Quoi pour être vaincu la douleur vous surmonte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les plus grãds guerriers le ſont ſans nulle hõre.</orig>
            <reg>Tous les plus grands guerriers le sont sans nulle hõre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ohlerngios fanlea moy capler a fome Apres auoir receu ce dernier déplaiſir.</orig>
            <reg>Ohlerngios fanlea moi capler a fome Apres avoir reçu ce dernier déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule &amp; Agis s’en vont.</orig>
            <reg>Procule et Agis s'en vont.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut point abuſer de la bonne fortune, Pour la trop rechercher ſouuent on l’importune, Ces premieres faueurs du grand Dieu des combats Ne doiuent pas, Seigneur, animer voſtre bras:</orig>
            <reg>Ne faut point abuser de la bonne fortune, Pour la trop rechercher souvent on l'importune, Ces premières faveurs du grand Dieu des combats Ne doivent pas, Seigneur, animer votre bras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point d’expoſer trop voſtre aimable perſonne Ie Içay qu'a la valeur il faut vne couronne;</orig>
            <reg>Au point d'exposer trop vôtre aimable personne Je Içai qu'a la valeur il faut une couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour la meriter, quand il n’eſt pas beſoin, Il ne faut point pouſſer ſa vaillance trop loin.</orig>
            <reg>Mais pour la mériter, quand il n'est pas besoin, Il ne faut point pousser sa vaillance trop loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ſi ma ioye eſt ridicule &amp; folle, Ie gouſte par auance vn bien qui me conſole:</orig>
            <reg>Je ne sais si ma joie est ridicule et folle, Je goûte par avance un bien qui me console:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crois eſtre tout preſt de donner le combat, Et ie crois le gagner pour l’honneur du Senat;</orig>
            <reg>Je crois être tout prêt de donner le combat, Et tu crois le gagner pour l'honneur du Sénat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, l’on peut bien dans ces excés de ioye Temperer les ennuys que le départ enuoye:</orig>
            <reg>Madame, l'on peut bien dans ces excès de joie Tempérer les ennuis que le départ envoie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme enfin vous regnez, maiſtreſſe de mon ſort, Ou i’auray la victoire, ou bien ie ſeray mort.</orig>
            <reg>Comme enfin vous régnez, maîtresse de mon sort, Ou j'aurai la victoire, ou bien a pprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE T SEHTMIRAIERE,</orig>
          <reg>ACIE -T HTMIRAIERE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vſqu’icy ie n’ay point fait ſemblant de connoiſtre IL’amour que Manlius n’a que trop fait paroiſtre;</orig>
            <reg>Vsqu'ici ici n'ai point fait semblant de connaître IL'amour que Manlius n'a que trop fait paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſqu’il a produit ce combat glorieux Le ſujet ne m’en peut iamais eſtre odieux:</orig>
            <reg>Mais puisqu'il a produit ce combat glorieux Le sujet ne m'en peut jamais être odieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette action me plaiſt eſtant pleine de gloire Tout mes ieunes combats rentrent dans ma memoire:</orig>
            <reg>Cette action me plaît étant pleine de gloire Tout mes jeunes combats rentrent dans ma mémoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne me ſens pas lors que ie voy mon fils Faire preſentement, ce qu’autrefois ie fis;</orig>
            <reg>Et ici ne me sens pas lors que ie cy mon fils Faire présentement, ce qu'autrefois a fis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette inſigne valeur nous marque vne belle ame, Non, ie ne deuois pas trauerſer cette flame, Que le Ciel inſpiroit dedans ce ieune cœur C’eſt peut-eſtre par là qu’il eſt reſté vainqueur:</orig>
            <reg>Cette insigne valeur nous marque une belle âme, Non, je ne devais pas traverser cette flamme, Que le Ciel inspirait dedans ce jeune cœur C'est peut-être par là qu'il est resté vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre par là qu’eſtant fait gallant-homme, Il vaincra ſeurement les ennemis de Rome:</orig>
            <reg>C'est peut-être par là qu'étant fait gallant-homme, Il vaincra sûrement les ennemis de Rome:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois que l’amour eſt vn grand agréement Quand celuy qui le ſent en vſe prudemment;</orig>
            <reg>Je connais que l'amour est un grand agrément Quand celui qui le sent en use prudemment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand cette paſſion tient vne teſte ſage, Il n’en peut arriuer qu’vn fort grandauantage:</orig>
            <reg>Quand cette passion tient une tête sage, Il n'en peut arriver qu'un fort grandavantage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mal-heureux ie craignois dans le commencement Qu’on ne blamaſt mon fils dans ſon attachement;</orig>
            <reg>Malheureux homme craignais dans le commencement Qu'on ne blamât mon fils dans son attachement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vois que ſon cœur plein de flame guerriere Am plus ſon honneur que cette beauté fiere, I’ay preſſé ſon départ;</orig>
            <reg>Mais ie vois que son cœur plein de flamme guerrière Am plus son honneur que cette beauté fière, J'ai pressé son départ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais à prefent le erains Qu’auec nos ennemis il ne ſe trouue aux mains:</orig>
            <reg>mais à présent le erains Qu'avec nos ennemis il ne se trouve aux mains:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie crains vn de ſes coups qui n’épargnent perſonne, Rome, auiour d’huy du moins mon ame t’abandonne;</orig>
            <reg>Je crains un de ses coups qui n'épargnent personne, Rome, aujour d'hui du moins mon âme t'abandonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét enfant ſi chery, ce pauure infortuné Pour le moins ie te rends ce que tu m’as donné:</orig>
            <reg>Cet enfant si chéri, ce pauvre infortuné Pour le moins tu te rends ce que tu m'as donné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il naſquit dans l’enclos de tes hautes murailles, Et pour toy ie l’expoſe aux triſtes funerailles:</orig>
            <reg>Il nasquit dans l'enclos de tes hautes murailles, Et pour toi ici l'expose aux tristes funérailles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie remplis en Conſul les loix de mon deuoir Quand ie donne au Public ce que ie puis auoir;</orig>
            <reg>Je remplis en Consul les lois de mon devoir Quand tu donne au Public ce que sans puis avoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maudite ambition, qui des plus grands diſpoſes Pour te bien aſſouuir l’on donne toutes choſes, Ton deſir inconſtant qui preſſe à tout propos Ne nous laiſſe iamais la paix ny le repos:</orig>
            <reg>Maudite ambition, qui des plus grands disposes Pour te bien assouvir l'on donne toutes choses, Ton des inconstant qui presse à tout propos Ne nous laisse jamais la paix Seigneur le repos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on veut tout hazarder pour vn’ombre de gloire, Et l’on eſt mal-heureux pour vn peu de memoire:</orig>
            <reg>L'on veut tout hasarder pour uneombre de gloire, Et l'on est malheureux pour un peu de mémoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſpere quelque iour apres le Conſulat Pour ſuiure les plaiſirs renoncer à l’éclat;</orig>
            <reg>J'espère quelque jour après le Consulat Pour suivre les plaisirs renoncer à l'éclat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cependant coulons ce temps d’inquietude Ce temps ſi mal-heureux dont l’attente eſt ſi rude:</orig>
            <reg>Mais cependant coulons ce temps d'inquiétude Ce temps si malheureux dont l'attente est si rude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dont le ſeul penſer me fait craindre vn mal-heur Qui va deſeſperer mon eſprit de douleur;</orig>
            <reg>Et dont le seul penser me fait craindre un malheur Qui va désespérer mon esprit de douleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais éuitons ces lieux où ie vois trop Liuie Qui viendroit me conter encor quelque folie:</orig>
            <reg>Mais éviterons ces lieux où je vois trop Livie Qui viendrait me conter encor quelque folie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’eſtat où ie ſuis ie ne ſçaurois parler Qu’à des gens bien cenſez qui ſçachent conſoler;</orig>
            <reg>Dans l'état où je suis ie ne saurais parler Qu'à des gens bien censé qui sachent consoler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme ſa façon d’agir touſiours m’afflige, Il faut bien qu’à mon tour luy parlant ie Poblige A prendre du chagrin faiſant valoir l’éclat Qu'a fait dans noſtre cœur ce valeureux combat.</orig>
            <reg>Mais comme sa façon d'agir toujours m'afflige, Il faut bien qu'à mon tour quelque parlant Seigneur Poblige À prendre du chagrin faisant valoir l'éclat Qu'a fait dans notre cœur ce valeureux combat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F i</orig>
          <reg>F y</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul, Liuie, Sabine,</orig>
            <reg>Le Consul, Livie, Sabine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſçauez-vous vne grande nouuelle?</orig>
            <reg>Madame, Savez-vous une grande nouvelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, Etate.</orig>
            <reg>Non, Étate.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien vous la ſçaurez s’il vous plaiſt de la Belle:</orig>
            <reg>Bien vous la saurez s'il vous plaît de la Belle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ragarde fort toute voſtre maiſon, On ne cite que vous dedans cette ſaiſon.</orig>
            <reg>Cela ragarde fort toute votre maison, On ne cite que vous dedans cette saison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul s’en va Sabine.</orig>
            <reg>Le Consul s'en va Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous ſçaurez que le trompeur Procule, A fait vne action depuis peu ridicule, Hier Sulpicie &amp; moy, nous vinſmes dans ce bois Pour auoir le plaiſir de ſa charmante voix:</orig>
            <reg>Madame, vous saurez que le trompeur Procule, A fait toujours action depuis peu ridicule, Hier Sulpicie et moi, nous vinsmes dans ce bois Pour avoir le plaisir de sa charmante voix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous faiſions mille tours dans ce lieu ſi champaiſtre, Les moutons affamez deuant nous venoient paiſtre;</orig>
            <reg>Nous faisions mille tours dans ce lieu si champaître, Les moutons affamés devant nous venaient paître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle chantoit, &amp; moy ie badinois ſans ſoin, Procule nous ſuiuit en ce temps d’aſſez loin, Se mit ſans faire bruit auec beaucoup d’adreſſe Dans vn lieu qu’il connut propre pour ſa triſteſſe:</orig>
            <reg>Elle chantait, et moi votre badinais sans soin, Procule nous suivit en ce temps d'assez loin, Se mit sans faire bruit avec beaucoup d'adresse Dans un lieu qu'il connut propre pour sa tristesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius, qui venoit nous faire ſes adieux Demeura quelque temps auec nous dans ces lieux;</orig>
            <reg>Manlius, qui venait nous faire ses adieux Demeura quelque temps avec nous dans ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis il prit congé de noſtre Sulpicie, Pour lors nous entendons, Procule qui s’écrie:</orig>
            <reg>Et puis il prit congé de notre Sulpicie, Pour lors nous entendons, Procule qui s'écrie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mit tout auſſi-toſt ſon eſpée à la main, Manlius fit de meſme auec vn grand dédain;</orig>
            <reg>Et mit tout aussitôt son épée à la main, Manlius fit de même avec un grand dédain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en faiſant briller cette fatale pointe, Procule vit de peur toute ſon ame atteinte, Ne pouuant ſouſtenir ce choc ſi furieux Il rendit ſon eſpée, &amp; s’enfuit de ces lieux, Procule en ce combat n’ayant pas fait ſon compte, S’en alla tout faſché d’infamie &amp; de honte, Voyant bié que pour lors nous ſçauriõs toutes deux, Que de vous il n’auoit point eſté amoureux;</orig>
            <reg>Mais en faisant briller cette fatale pointe, Procule vit de peur toute son âme atteinte, Ne pouvant soutenir ce choc si furieux Il rendit son épée, et s'enfuit de ces lieux, Procule en ce combat n'ayant pas fait son compte, S'en alla tout fâché d'infamie et de honte, Voyant bié que pour lors nous sçauriõs toutes me, Que de vous il n'avait point été amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il vous trompoit auec grande ma lice, Et quand il vous venoit faire offre de ſeruice, Il ſçauoit le meſchant en faiſant tous ſes pas, Que ſon but n’eſtoit point d’adorer vos appas, Il nous trompoit, Madame, auec ſa flatterie:</orig>
            <reg>Madame, il vous trompait auecours ma lice, Et quand il vous venait faire offre de service, Il savait le méchant en faisant tous ses pas, Que son but n'était point d'adorer vos appas, Il nous trompait, Madame, avec sa flatterie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſon cœur en ſecret adoroit vulpicie;</orig>
            <reg>Car son cœur en secret adorait vulpicie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’en ſçauois rien, ie le crus bonnement, Auin lon procede me plque doobremne, Vous auez bien raiſon de vous mettre en colere.</orig>
            <reg>Mais ici n'en savais rien, Seigneur le crus bonnement, Avin on procède me plque doobremne, Vous avez bien raison de vous mettre en colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auray-je tous les iours quelque nouuelle affaire, Vn procedé ſi noir ne meriteroit pas, Qu’on fiſt pour ſe vanger d’vn ingrat aucun pas, Diſcours fallacieux, trompeuſes apparences, D'vn plaiſir d’vn moment flatteuſes eſperances!</orig>
            <reg>Aurai-je tous les jours quelque nouvelle affaire, Un procédé si noir ne mériterait pas, Qu'on fît pour se venger d'un ingrat aucun pas, Discours fallacieux, trompeuses apparences, D'un plaisir d'un moment flatteuses espérances!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy eſtes vous donc entrées dans mon cœur, Pour me venir traitter auec tant de rigueur?</orig>
            <reg>Pourquoi êtes -vous donc entrées dans mon cœur, Pour me venir traiter avec tant de rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, rien ne peut iamais oſter la violence, Où s’en va me porter mon extreme vangeance, Rien ne peut m’empeſcher auſſi de me vanger, A me venir tromper rien n’a pû t’obliger;</orig>
            <reg>Non, rien ne peut jamais ôter la violence, Où s'en va me porter mon extrême vengeance, Rien ne peut m'empêcher aussi de me venger, À me venir tromper rien n'a pu t'obliger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie te veux punir déloyal &amp; perfide, Bien plus qu’ayant commis vn cruel homicide:</orig>
            <reg>Oui, Seigneur te veux punir déloyal et perfide, Bien plus qu'ayant commis un cruel homicide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie me veux vanger contre toy déloyal;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur me veux venger contre toi déloyal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme d’vn mal-heureux qui n’a point ſon égal:</orig>
            <reg>Comme d'un malheureux qui n'a point son égal:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quoy me ſert d’auoir tant de richeſſe, Si ie n’ay point d’Amant qui n’ait quelque fineſſe?</orig>
            <reg>à quoi me sert d'avoir tant de richesse, Si tu n'ai point d'Amant qui n'ait quelque finesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me tant parer &amp; tant chercher d’appas, Si ie cours vn ingrat à qui ie ne plais pas, Dedans ce grand état chacun me conſidere, Tout y eſt doux pour moy hors Procule ſeuere, Ah!</orig>
            <reg>Pourquoi me tant parer et tant chercher d'appas, Si tu cours un ingrat à qui te ne plais pas, Dedans ce grand état chacun me considère, Tout y est doux pour moi hors Procule sévère, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes charmes ſont vains, deceuans &amp; flatteuns, Qui ne font point d’Amans &amp; d’amis que trompeurs;</orig>
            <reg>mes charmes sont vains, décevants et flatteuns, Qui ne font point d'Amants et d'amis que trompeurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vabine peut-eſtre imprudemment m’abuſe, Que ſçauons nous s’il n’eſt point capable d’excuſe, Ne pounons pomt à bout mon en rerrenemment, Sans auoir écouté ce mal-heureux Amant.</orig>
            <reg>Mais vabine peut-être imprudemment m'abuse, Que savons nous s'il n'est point capable d'excuse, Ne pounons pompt à bout mon en rerenemment, Sans avoir écouté ce malheureux Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l’amour s’établit parmy les femmes d’age, Elle ne font iamais qu’vn meſchant perſonnage, Dedans ſa paſſion l’on ſe laiſſe endormir.</orig>
            <reg>Quand l'amour s'établit parmi les femmes d'age, Elle ne font jamais qu'un méchant personnage, Dedans sa passion l'on se laisse endormir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on ſe fait tromper par ſon propre deſir.</orig>
            <reg>Et l'on se fait tromper par son propre désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, il ne faut plus ſuſpendre ſa colere, Iamais le mal-heureux n’eut deſſein de me plaire, Son crime eſt medité, loing de s’en affliger, Le meſchant n’a iamais voulu s’en corriger, rurqu'ou va lemepris qu’il a pour ma perſonne, Si pour d’autre que moy ſa vie s’abandonne :</orig>
            <reg>Non, non, il ne faut plus suspendre sa colère, Jamais le malheureux n'eut dessein de me plaire, Son crime est médité, loing de s'en affliger, Lé chant n'a jamais voulu s'en corriger, rurqu'ou va lemepris qu'il a pour ma personne, Si pour d'autre que moi sa vie s'abandonne :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non i’en fais vn ſerment ie ne le veux point voir;</orig>
            <reg>Non j'en fais un serment ie ne le veux point voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il faut le punir conſultons tout ce ſoir.</orig>
            <reg>Comme il faut le punir consultons tout ce soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agis, Sabine, Mses A pres tout ce fracas qu’eſt-ce que l’on peut dire?</orig>
            <reg>Agis, Sabine, Mses A pres tout ce fracas qu'est-ce que l'on peut dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule &amp; moy nous vous donnons aſſés à rire, Puis que voſtre credit peut bien tout hazarder, Taſchez au moins chez vous de nous r’accommoder.</orig>
            <reg>Procule et moi nous vous donnons assez à rire, Puis que votre crédit peut bien tout hasarder, Tâchez au moins chez vous de nous raccommoder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commande abſolument, il n’eſt rien que ie puiſſe, Qui neſoit conuerty bien-toſt dans vn ſeruice.</orig>
            <reg>Commande absolument, il n'est rien que sans puisse, Qui nesait converti bientôt dans un service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine s’en va.</orig>
            <reg>Sabine s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE IV.</orig>
            <reg>SCÈNE IV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a leinter as</orig>
            <reg>a leinter as</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agis de mes mal-heurs vnique confident Et à qui mon deſaſtre eſt aſſez euident;</orig>
            <reg>Agis de mes malheurs unique confident Et à qui mon désastre est assez évident;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui connois mon ſort, &amp; où va ma diſgrace, Dis moy preſentement que faut il que ie faſſe, Tu ſçais combien de bruit, tu ſçais combien d’eſclat, Parmy tous les Romains à fait noſtre combat, mane douce quonte sģan enesa vsente miule , Et que ie n’oſeray l’aborder de ma vie, Dans ce mal ſi preſſant qu’y faire cher Agis?</orig>
            <reg>Toi qui connais mon sort, et où va ma disgrâce, Dis moi présentement que faut -il que ieclasse, Tu sais combien de bruit, tu sais combien d'éclat, Parmi tous les Romains à fait quelque combat, mane douce quonte san enesa usente mivle , Et que sans n'oserai l'aborder de ma vie, Dans ce mal si pressant qu'y faire cher Agis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à preſent qu’il faut viſiter ſon logis, C’eſt à preſent qu’il faut auec beaucoup de ruſe, De voſtre auerſion que l’on la déſabuſe, Elle eſt vieille &amp; l’amour dure plus fortementt, Dans ſes membres vſer, dans ſes vieux oſſemens, son fang prerque gere ne rera point diuorce;</orig>
            <reg>C'est à présent qu'il faut visiter son logis, C'est à présent qu'il faut avec beaucoup de ruse, De votre aversion que l'on la désabuse, Elle est vieille et l'amour dure plus fortement, Dans ses membres user, dans ses vieux osséments, son sang prerque gère ne rera point divorce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette paſſion qu’auec beaucoup de force, Ainſi c’eſt vn moyen pour vous mieux r’acrocher, Pourueu que vous preniés le ſoin d’en approcher.</orig>
            <reg>De cette passion qu'avec beaucoup de force, Ainsi c'est un moyen pour vous mieux racrocher, Pourvu que vous preniez le soin d'en approcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Agis penſe-tu que ſi toſt elle oublie, Que toute mon amour eſtoit pour Sulpiçie, Son eſprit ſi hautain ne pourra digerer?</orig>
            <reg>Mais Agis pense-tu que si tôt elle oublie, Que toute mon amour était pour Sulpiçie, Son esprit si hautain ne pourra digérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour d’autres appas i’aye oſé ſouſpirer, Et quand ie pouſſerois des ſouſpirs veritables, Elle en croira l’effet comme l’on croit des fables;</orig>
            <reg>Que pour d'autres appas j'aie osé soupirer, Et quand tu pousserais des soupirs véritables, Elle en croira l'effet comme l'on croit des fables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie prendrois des ſoins au fons qui ſeront vrais Elle croira touſiours qu’ils ſeront contrefais,</orig>
            <reg>Quand jour prendrais des soins au fonds qui seront vrais Elle croira toujours qu'ils seront contrefais,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Ie ne voy rien pour moy de ce qui l’enuironne, Sulpicie en courroux eſt preſt de ſa perſonne, Et Sabine aux yeux fins qui m’a touſiours menty, Peut-elle s’auiſer de prendre mon party?</orig>
            <reg>I Je ne vois rien pour moi de ce qui l'environne, Sulpicie en courroux est prêt de sa personne, Et Sabine aux yeux fins qui m'a toujours menti, Peut-elle s'aviser de prendre mon parti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie doute fort que l’on vueille &amp; l’on puiſſe, Au prés d’elle iamais me rendre aucun ſeruice, Ie ne voy pas comment apres tant de meſpris, L’on pourra redonner creance à nos elprits.</orig>
            <reg>Pour moi esprits doute fort que l'on veuille et l'on puisse, Au près d'elle jamais me rendre aucun service, Je ne vois pas comment après tant de mépris, L'on pourra redonner créance à nos élprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les eſprits delicats, les perſonnes ſubtiles, Sçauent bien ſurmonter les choſes difficiles, Faut en ſi bien vſer que malgré ſon courroux, Elle tienne à plaiſir de reuenir à vous, De ſon premier tranſport pour qu’elle ſoit remiſe, Il l’a faut aborder auec grande franchiſe, Luy dire ingenuëment que vous auez deſſein, D'épouſer Sulpicie, &amp; luy donner la main;</orig>
            <reg>Les esprits délicats, les personnes subtiles, Savent bien surmonter les choses difficiles, Faut en si bien user que malgré son courroux, Elle tienne à plaisir de revenir à vous, De son premier transport pour qu'elle soit remise, Il l'a faut aborder avec grande franchise, Lui dire ingénument que vous avez dessein, D'épouser Sulpicie, et lui donner la main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que quand vous auez eu reconnu ſa flame, Vous l’aués auſſi-toſt bannie de voſtre ame, Que pour preſentement vous fuy venes offrir, Vn cœur touſiours conſtant iuſqu’au derhier ſouſpir.</orig>
            <reg>Mais que quand vous avez eu reconnu sa flamme, Vous l'avez aussitôt bannie de votre âme, Que pour présentement vous fui venes offrir, Un cœur toujours constant jusqu'au derhier soupir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui luy dit tout bas ſans fraude &amp; ſans malice, Qu’il ſera touſiours preſt d’embraſſer ſon ſeruice.</orig>
            <reg>Et qui était dit tout bas sans fraude et sans malice, Qu'il sera toujours prêt d'embrasser son service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Agis entre nous comme enfin mon combat A reduit mon eſtime en fort mauuais état, Si Liuie vouloit prendre cét auantage.</orig>
            <reg>Mais Agis entre nous comme enfin mon combat A duit mon estime en fort mauvais état, Si Livie voulait prendre cet avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour s’allarmer ſi fort il faut n’eſtre pas ſage, Bien loin d’en eſſuyer vn traitement faſcheux, Vous verrés deuant vous renouueller ſes feux;</orig>
            <reg>Pour s'alarmer si fort il faut n'être pas sage, Bien loin d'en essuyer un traitement fâcheux, Vous verrez devant vous renouveler ses feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque enfin cent raiſons vous forcent de luy plaire, Viſités la touſiours, ou douce ou en colere, Mettez Mettez vous tout entier à regagner ſon cœur, Si vous pouués encor en eſtre le vainqueur, Vous eſtes rétably dans la belle ieuneſſe, Vous voila pour iamais tout comblé de richeſſe, Le beau monde oubliant vos diſgraces d’amour, Se fera plus gallant pour vous faire la Cour.</orig>
            <reg>Puisque enfin cent raisons vous forcent de lui plaire, Visités la toujours, ou douce ou en colère, Mettez Mettez vous tout entier à regagner son cœur, Si vous pouvez encor en être le vainqueur, Vous êtes rétabli dans la belle jeunesse, Vous voila pour jamais tout comblé de richesse, Le beau monde oubliant vos disgrâces d'amour, Se fera plus galant pour vous faire la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>droentes Ie m’en vais donc la voir &amp; luy parler ſans feinte,</orig>
            <reg>droentes -Je m'en vais donc la voir et lui parler sans feinte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient, parlés donc en homme exempt de crainte.</orig>
            <reg>Elle vient, parlez donc en homme exempt de crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCEVEV.</orig>
            <reg>SCEUEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule, Agis, Liuie, Sabine, Sulpicie,</orig>
            <reg>Procule, Agis, Livie, Sabine, Sulpicie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les enfers affreux, il n’eſt point de damné, Qu’on puiſſe comme moy nommer infortuné?</orig>
            <reg>Dans les enfers affreux, il n'est point de damné, Qu'on puisse comme moi nommer infortuné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous voyés l’infortuné de Rome, Des gens de qualité le plus mal-heureux homme, Mais pour mettre en leur rãg mes inſignes mal-heurs.</orig>
            <reg>Madame, vous voyez l'infortuné de Rome, Des gens de qualité le plus malheureux homme, Mais pour mettre en leur rang mes insignes malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus fatal de tous qui me tire des pleurs, Madame, vous voulez que i’eſſuye mes larmes, C’eſt de n’auoir pas bien répondu à vos charmes, D’auoir mal reconnu vos inſignes bontés, Et dont vous me veniés combler de tous coſtés, Dedans ce comble affreux de triſte doleance;</orig>
            <reg>Le plus fatal de tous qui me tire des pleurs, Madame, vous voulez que j'essuie mes larmes, C'est de n'avoir pas bien répondu à vos charmes, D'avoir mal reconnu vos insignes bontés, Et dont vous me veniez combler de tous côtés, Dedans ce comble affreux de triste doléance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie n’ay plus qu’vne ſeule eſperance, Comme vous auez eu tant de bonté pour moy, Et moy qui tant de fois vous ay manqué de foy, Ie croy que vous aurés touſiours l’ame aſſez haute.</orig>
            <reg>Madame, notre n'ai plus qu'une seule espérance, Comme vous avez eu tant de bonté pour moi, Et moi qui tant de fois vous ai manqué de foi, Je crois que vous auriez toujours l'âme assez haute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour donner de bon cœur le pardon de ma faute, Ie ſuis vn déloyal, vn perfide, vn meſchant, Qui pour vous abuſer auois trop de panchant;</orig>
            <reg>Pour donner de bon cœur le pardon de ma faute, Je suis un déloyal, un perfide, un méchant, Qui pour vous abuser avais trop de penchant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que vous ſçaurés, trop redoutable Dame, Que mon cœur fort long-temps a bruſlé d’vne flame, Vous eſtes bien vangée, en eſtant conſommé, Pour vn cruel objet qui ne m’a point aimé, Vous voyez à vos pieds vn mal-heureux coupable, Qui ne peut plus ſouffrir vn remors effroyable, Qui ne peut ſupporter vn eternel vautour, Qui le ronge depuis qu’il a manqué d’amour Ordonnés promptement mes cheres funerailles, Pouſſez, pouſſez, ce fer au fond de mes entrailles, Rendés moy le repos en me donnant la mort.</orig>
            <reg>Mais lors que vous sauriez, trop redoutable Dame, Que mon cœur fort longtemps a brûlé d'une flamme, Vous êtes bien vengée, en étant consommé, Pour un cruel objet qui ne m'a point aimé, Vous voyez à vos pieds un malheureux coupable, Qui ne peut plus souffrir un remors effroyable, Qui ne peut supporter un éternel vautour, Qui le ronge depuis qu'il a manqué d'amour Ordonnez promptement mes chères funérailles, Poussez, poussez, avez avez avez avez avez mes entrailles, Rendez moi le repos en me donnant la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez que ſon eſprit eſt matois, eſt accort.</orig>
            <reg>Voyez que son esprit est matais, est accort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſens attendrir, le regret de ſa faute Deſarme mon courroux tout à fait &amp; me l’oſte.</orig>
            <reg>Je me sens attendrir, le regret de sa faute Désarme mon courroux tout à fait et me l'ôte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He Madamer Sabine.</orig>
            <reg>He Madamer Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule &amp; quoy preſentement, Ayant changé d’objet, vous changés de tourmens,</orig>
            <reg>Procule et quoi présentement, Ayant changé d'objet, vous changez de tourments,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tl’eſtoit- ce pas aſſez quand i’eſtois voſtre eſclaue, Faut il meſme guery que voſtre cœur me braue, En tous lieux, en tous temps, quoy me pouſſer à bout?</orig>
            <reg>Tl'était- ce pas assez quand j'étais votre esclave, Faut -il même guéri que votre cœur me brave, En tous lieux, en tous temps, quoi me pousser à bout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ayme en tous lieux, en tous temps &amp; par tout.</orig>
            <reg>Je vous aime en tous lieux, en tous temps et par tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la premiere fois vous vinſtes par malice;</orig>
            <reg>Quand la première fois vous vinstes par malice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me tromper chez moy m’offrant voſtre ſeruice, Dittes, n’eſtois-je point Rey ne de voſtre cœur?</orig>
            <reg>Pour me tromper chez moi m'offrant votre service, Dittes, n'étais-je point Rei ne de votre cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Froente.</orig>
            <reg>Frente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame en ce temps là i’eſtois vn impoſteur, Pour la ſeconde fois faut-il que ie le die?</orig>
            <reg>Madame en ce temps là j'étais un imposteur, Pour la seconde fois faut-il que ie le die?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ien almois en ce temps que voltreouipicie.</orig>
            <reg>Jen almais en ce temps que voltreouipicie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne m’aimez donc bien que depuis le moment, Que vous auez connu qu’elle auoit vn Amant, Le meſpris de la Belle ou bien fort vous tranſporte, Ou voſtre paſſion eſt ſans doute bien forte, vous comeneez d’amer ce des ja vous pleurez, Si vous continués ſans doute vous mourrés.</orig>
            <reg>Vous ne m'aimez donc bien que depuis le moment, Que vous avez connu qu'elle avait un Amant, Le mépris de la Belle ou bien fort vous transporte, Ou votre passion est sans doute bien forte, vous comeneez d'amer ce des ja vous pleurez, Si vous continuez sans doute vous mourrez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien moins de temps à ce Dieu redoutable, pour faire vn coup hardy contre vn cœur indõptable Ses effets violens ſe font dans vn inſtant, Et c’eſt preſque le ſeul qui ſe paſſe du temps, Il ne combat iamais que ſeur de la victoire, Et de tout ce qu’il veut il a touſiours la gloire.</orig>
            <reg>Il faut bien moins de temps à ce Dieu redoutable, pour faire un coup hardi contre un cœur indonsptable Ses effets violents se font dans un instant, Et c'est presque le seul qui se passe du temps, Il ne combat jamais que sûr de la victoire, Et de tout ce qu'il veut il a toujours la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame cependant vous vous mocquez de moy, Par ce que je vous ayme &amp; vous donne ma foy, Iuſtes Dieux ie voy bien la noirceur de mes crimes, Par vos coups rigoureux autant que legitimes, Mon eſprit abbatu commence à ſe troubler, De ce peſant fardeau qui s’en va l’accabler, Vous prenés grand plaiſir d’inſulter qui vous aime, Si mon mal heur eſt grand, mon courage eſt extreme, Plus ie ſuis mal-heureux &amp; plus c’eſt mon deuoir, De faire en mon mal-heur des coups de deſeſpoir, Ne pouſſez point à bout vn genereux volage.</orig>
            <reg>Madame cependant vous vous moquez de moi, Par ce que je vous aime et vous donne ma foi, Justes Dieux après bien la noirceur de mes crimes, Par vos coups rigoureux autant que légitimes, Mon esprit abattu commence à se troubler, De ce pesant fardeau qui s'en va l'accabler, Vous prenezez grand plaisir d'insulter qui vous aime, Si mon mal heur est grand, mon courage est extrême, Plus ie aux malheureux et plus c'est mon devoir, De faire en mon malheur des coups de désespoir, Ne poussez point à bout un généreux volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Linie.</orig>
            <reg>Linie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn mot vous voulés montrer voſtre courage, Quoy pour vn ſimple mot ſe vouloir reuolter, Voila bien le moyen de me pouuoir dompter, O bien;</orig>
            <reg>Pour un mot vous voulez montrer votre courage, Quoi pour un simple mot se vouloir révolter, Voilà bien le moyen de me pouvoir dompter, Ô bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſqu’à mon tour il faut que ie m’explique, Ce n’eſt pas bien mon fait qu’vn amour tyrannique, Tout cecy me deplaiſt &amp; ſans diſſimuler, Procule ie n'en veux iamais ouir parler.</orig>
            <reg>puisqu'à mon tour il faut que je m'explique, Ce n'est pas bien mon fait qu'un amour tyrannique, Tout ceci me déplaît et sans dissimuler, Procule ici n'en veux jamais ouïr parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Procule.</orig>
            <reg>Procule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce dépit ſi prompt ne ſoyés point outrée, Vous aurés le repos, ma mort eſt aſſurée.</orig>
            <reg>De ce dépit si prompt ne soyez point outrée, Vous aurez le repos, ma mort est assurée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine, Agis, Agis.</orig>
            <reg>Sabine, Agis, Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cẽ que vous n’auez pas fait voſtre deuoir, Voila ce pauure Amant dedans le deſeſpoir, Tous vos traits d’amitié ce ſont des traits de haine, Pourquoy nous donniez vous vne eſperance vaine, Et rainez vous remblant de lerui fon parey , Si vous euſſiez bien fait il ſeroit mieux ſorty, Qu’il ne fait auiourd’huy d’auec voſtre Liuie.</orig>
            <reg>Par cons que vous n'avez pas fait votre devoir, Voilà ce pauvre Amant dedans le désespoir, Tous vos traits d'amitié ce sont des traits de haine, Pourquoi nous donniez vous une espérance vaine, Et rainez vous remblant de lervi son parei , Si vous eussiez bien fait il serait mieux sorti, Qu'il ne fait aujourd'hui d'avec votre Livie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il eſt l’autheur principal de ſa perte;</orig>
            <reg>Je crois qu'il est l'auteur principal de sa perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’y auez vous pas aidé à force ouuerte?</orig>
            <reg>Mais n'y avez vous pas aidé à force ouuerte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand Liuie tantoſt paroiſſoit reuenir, Vous l’aués empeſchée, il en faut conuenir.</orig>
            <reg>Quand Livie tantôt paraissait revenir, Vous l'avez empêchée, il en faut convenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt perdu luy meſme en ſeruant Sulpicie, Son combat inſenſé ruinoit mon deuoir, Sa fourbe eſtoit trop grande &amp; il l’a trop fait voir, s il euſt ce deloyai bien lulaj mne pentee, Son attente auiourd’huy ne ſeroit pas vſée, Il ſeroit dedans peu le plus heureux humain, Qui reſpire le iour dans tout l’Etat Romain.</orig>
            <reg>Il s'est perdu au mesme en servant Sulpicie, Son combat insensé ruinait mon devoir, Sa fourbe était trop grande et il l'a trop fait voir, il eût ce déloyai bien lulajà meine pente, Son attente aujourd'hui ne serait pas usée, Il serait dedans peu le plus heureux humain, Qui respire le jour dans tout l'État Romain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne pouuois iamais garder mon innocence, Si i’euſſe conſenty au pardon de l’offence, Quel conſeil doux pouuois-je eir ce tempoit donner, Sans que cét eſprit feint ne me vinſt ſoupçonner, Et comme il eſt caché, ſouuent il diſſimule Auſſi ie voyois bien qu’elle ioüoit Procule, Par ce que ie ſçauois qu’elle auoit fait deſſein De ſe vanger de luy comme d’vn aſſaſſin.</orig>
            <reg>Je ne pouvais jamais garder mon innocence, Si j'eusse consenti au pardon de l'offense, Quel conseil doux pouvais-je eir ce tempait donner, Sans que cet esprit feint ne me vinst soupçonner, Et comme il est caché, souvent il dissimule Aussi tu voyais bien qu'elle jouait Procule, Par ce que je sçauois qu'elle avait fait dessein De se venger de lui comme d'un assassin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me ioüez, Sabine, auſſi bien que Procule, Et chacun à ſon tour vous ſert de ridicule.</orig>
            <reg>Vous me jouez, Sabine, aussi bien que Procule, Et chacun à son tour vous sert de ridicule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mloirdone pay rerprle Mriurques au dernier poinc Croyez-le ou non, cela ne m’embarraſſé point.</orig>
            <reg>mloirone pay rerprle Mriurques au dernier poinc Croyez-le ou non, cela ne m'embarrassé point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaut mieux ioüer d’eſprit que d’eſtre ſi cruelle La fourbe parmy nous n’eſt qu’vne bagatelle.</orig>
            <reg>Vaut mieux jouer d'esprit que d'être si cruelle La fourbe parmi nous n'est qu'une bagatelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaut mieux ſçauoir fourber que de n’eſtre qu’vn ſot.</orig>
            <reg>Vaut mieux Savoir fourber que de n'être qu'un sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auouë entre-nous, ie ne puis dire vn mot.</orig>
            <reg>Je l'avoue entrenous, tu ne puis dire un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre eſprit eſt ma foy capable en toute choſe, Témoin le procedé de celuy dont on cauſe,</orig>
            <reg>Votre esprit est ma foi capable en toute chose, Témoin le procédé de celui dont on cause,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Agis.</orig>
            <reg>Agis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabine, ſçauez-vous qu’en s’emportant vn peu L’eſprit ſe peut troubler &amp; le ſang prendre feu, Vous auez deſſus moy de fort grands auantages, Et vous faites bien mieux beaucoup de perſonnages.</orig>
            <reg>Sabine, Savez-vous qu'en s'emportant un peu L'esprit se peut troubler et le sang prendre feu, Vous avez dessus moi de fort grands avantages, Et vous faites bien mieux beaucoup de personnages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE PREMIERE Sabine, Sulpicie,</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE PREMIÈRE Sabine, Sulpicie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, en peu de mots ie feray mon hiſtoire, ML’illuſtre Manlius, a gagné la victoire:</orig>
            <reg>Adame, en peu de mots était ferai mon histoire, ML'illustre Manlius, a gagné la victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le combat s’eſt donné, il eſt reſté vainqueur, L’ennemy s’eſt rendu, ſurpris, que ce grand cœur;</orig>
            <reg>Le combat s'est donné, il est resté vainqueur, L'ennemi s'est rendu, surpris, que ce grand cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entreprit à ſes yeux tant &amp; tant de merueilles, I’en ſçay, i’enſçay aſſez pour rauir vos oreilles:</orig>
            <reg>Entreprit à ses yeux tant et tant de merveilles, J'en sais, j'ensai assez pour ravir vos oreilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’auois le talent de me bien exprimer, Oüy, Madame, i’en ſçay aſſez pour vous charmer;</orig>
            <reg>Si j'avais le talent de me bien exprimer, Oui, Madame, j'en sais assez pour vous charmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ennemy triomphoit, &amp; pilloit nos villages, Il faiſoit tous les iours mille &amp; mille rauages:</orig>
            <reg>L'ennemi triomphait, et pillait nos villages, Il faisait tous les jours mille et mille ravages:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les payſans allarmez fuyoient de tous coſtez, Et les bons laboureurs auoient tous deſertez;</orig>
            <reg>Les paysans alarmés fuyaient de tous côtés, Et les bons laboureurs avaient tous désertez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius arriuant, connut que ſon armée Du progrés ennemy eſtoit fort allarmée:</orig>
            <reg>Manlius arrivant, connut que son armée Du progrès ennemi était fort alarmée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il guerit peu à peu ſa premiere terreur, Et inſenſiblement luy redonna vigueur;</orig>
            <reg>Il guérit peu à peu sa première terreur, Et insensiblement lui redonna vigueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il coula quelques mots de donner la bataille, Il en vit le deſir iuſques dans leurs entrailles:</orig>
            <reg>Il coula quelques mots de donner la bataille, Il en vit le désir jusques dans leurs entrailles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce pied, il fait faire vne marche au ſoldat, Qui ne reſpiroit plus que l’honneur du combat:</orig>
            <reg>Sur ce pied, il fait faire une marche au soldat, Qui ne respirait plus que l'honneur du combat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il auance, il apprend, que l’ennemy eſt proche;</orig>
            <reg>Il avance, il apprend, que l'ennemi est proche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn aiuſte ſonarc, &amp; queiques traits décoche, L’autre tire à demy ſon bel acier courbé Croyant voir dedans peu l’ennemy ſuccombé;</orig>
            <reg>L'un aite sonarc, et queiques traits décoche, L'autre tire à demi son bel acier courbé Croyant voir dedans peu l'ennemi succombé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius ſe voyant tout à fait en preſence Des ſoldats ennemis le combat ſe commence:</orig>
            <reg>Manlius se voyant tout à fait en présence Des soldats ennemis le combat se commence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais on n’a tant veu de perils ny d’hazards Les traits trouuoiẽt les traits, les dards trouuoiẽt les L’arc ne ſuffiſant pas fit place au cimeterre (dards:</orig>
            <reg>Jamais on n'a tant vu de périls était d'hasards Les traits trouvaient les traits, les dards trouvaient les L'arc ne suffisant pas fit place au cimeterre (dards:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſang à gros boüillons couloit deſſus la terre, La mort qui ſuit touſiours les perilleux trauaux Regnoit deſſus ſes champs auec ſa grande faux, Enfin apres beaucoup de diſpute &amp; de peine Le ſort ſe declara pour ce grand Capitaine:</orig>
            <reg>Le sang à gros boüillons coulait dessus la terre, La mort qui suit toujours les périlleux travaux Regnait dessus ses champs était sa grande faux, Enfin après beaucoup de dispute et de peine Le sort se déclara pour ce grand Capitaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les ſoldats vaincus mirent les armes bas Souano les deun purels onrecomlae loloras.</orig>
            <reg>Tous les soldats vaincus mirent les armes bas Souano les deun purels onrecomlae loloras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le vainqueur de tous, &amp; pour eſtre l’vnique deſſus lequel rouloit l’action heroïque.</orig>
            <reg>Pour le vainqueur de tous, et pour être l'unique dessus lequel roulait l'action héroïque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que puis-ie répondre à des propos ſi doux, Il faut inceſſamment ſe ietter à genoux:</orig>
            <reg>Et que puis-je répondre à des propos si doux, Il faut incessamment se jeter à genoux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et rendre grace aux Dieux de ces faueurs inſignes Dont ils viennent combler les ſujets les plus dignes;</orig>
            <reg>Et rendre grâce aux Dieux de ces faveurs insignes Dont ils viennent combler les sujets les plus dignes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſes faits ont d’éclat!</orig>
            <reg>Que ses faits ont d'éclat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon cœur audacieux A fans doute charme la volonté des Dieux:</orig>
            <reg>son cœur audacieux À sans doute charme la volonté des Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſes exploits hardis chatoüillent bien mon ame le ſens tant de plaiſir que tout mon cœur ſe paſme;</orig>
            <reg>Que ses exploits hardis chatouillent bien mon âme le sens tant de plaisir que tout mon cœur se pâme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Conſul ſçait-il que vous eſtes icy?</orig>
            <reg>Mais le Consul paît-il que vous êtes ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy, Madame, Ariſte.</orig>
            <reg>Oui, Madame, Ariste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtant pas encor éclaircy, Il pourroit affoiblir cette grande nouuelle Sans doute l’action en paroiſtroit moins belle:</orig>
            <reg>N'étant pas encor éclairci, Il pourrait affaiblir cette grande nouuelle Sans doute l'action en paraîtrait moins belle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez auprés de luy faire voſtre deuoir;</orig>
            <reg>Allez auprès de lui faire votre devoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’il ne ſçache point que l’on vous ait pû voir.</orig>
            <reg>Mais qu'il ne sache point que l'on vous ait pu voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ariſte, Le Confni, aramtime</orig>
            <reg>Ariste, Le Confni, aramtime</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois deſia ſçeu du vigilant Ariſte, Manlius eſt vainqueur, &amp; Manlius ſubſiſte:</orig>
            <reg>Je l'avais déjà su du vigilant Ariste, Manlius est vainqueur, et Manlius subsiste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes cruel d’auoir tant de valeur De faire tant de morts qui vous font tant d’honneur;</orig>
            <reg>Que vous êtes cruel d'avoir tant de valeur De faire tant de morts qui vous font tant d'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius à ſon âge, eſt parfait Capitaine Que mon nom va ſeruir à la grandeur Romaine:</orig>
            <reg>Manlius à son âge, est parfait Capitaine Que mon nom va servir à la grandeur Romaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne ſongera plus à nos exploits paſſez Quand les voſtres ſeront fidellement tracez?</orig>
            <reg>L'on ne songera plus à nos exploits passez Quand les vôtres seront fidèlement tracés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut ordonner des fruits de la victoire, Eſtant digne Conſul, il y va de ma gloire:</orig>
            <reg>Mais il faut ordonner des fruits de la victoire, Étant digne Consul, il y va de ma gloire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois recompenſer vn ſeruice rendu, Ie vous quitte à regret;</orig>
            <reg>Je dois récompenser un service rendu, Je vous quitte à regret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie ſuis attendu;</orig>
            <reg>mais ici suis attendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le bien important de noſtre Republique, Vous, cependane gouſtez cette raueur puonque:</orig>
            <reg>Pour le bien important de notre République, Vous, cependane goûtez cette raveur puonque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bruit, ce Precurſeur de nos honneurs diuins „ Que vont vous preparer nos illuſtres Romains.</orig>
            <reg>Le bruit, ce Précurseur de nos honneurs divins „ Que vont vous préparer nos illustres Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul s’en va &amp; Ariſte.</orig>
            <reg>Le Consul s'en va et Ariste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux ce départ, pour vn Amant que preſſe Le deſir Amoureux de reuoir ſa Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>Qu'il est doux ce départ, pour un Amant que presse Le désir Amoureux de revoir sa Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enni que le Comurſoit attendu ou non, Il a touſiours domte dans mon intention.</orig>
            <reg>Enni que le Comursait attendu ou non, Il a toujours domte dans mon intention.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius s’auance pour aller trouuer Sulpicie, qui vient au deuant de luy auec Sabine.</orig>
            <reg>Manlius s'avance pour aller trouver Sulpicie, qui vient au devant de lui auec Sabine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Manlius, Sulpicie, Sabine.</orig>
          <reg>Manlius, Sulpicie, Sabine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mavlius.</orig>
            <reg>Maulius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie courois en toute diligence Pour vous mieux aſſeurer de mon impatience;</orig>
            <reg>Madame ie courais en toute diligence Pour vous mieux assurer de mon impatience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par bon-heur pour moy du Conſul occupé Aprés quelques diſcours ie me ſuis eſchappé.</orig>
            <reg>Et par bonheur pour moi du Consul occupé Après quelques discours ie me suis échappé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voilà, Manlius, &amp; le Ciel ſi propice, Se declarant pour vous, vous a rendu juſtice?</orig>
            <reg>Vous voilà, Manlius, et le Ciel si propice, Se déclarant pour vous, vous a rendu justice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par choix s’eſtant ietté dedans voſtre party, Il l’a ſuiuy touſiours ſans l’auoir démenty, Voſtre nom ſignalé eſt tout couuert de gloire, On va l’eterniſer au temple de Memoire:</orig>
            <reg>Par choix s'étant jeté dedans votre parti, Il l'a suivi toujours sans l'avoir démenti, Vostre nom signalé est tout couvert de gloire, On va l'éterniser au temple de Mémoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera deſormais vn ſujet ſi pompeux Qu’il fera chanceller la foy de nos neueux:</orig>
            <reg>Il sera désormais un sujet si pompeux Qu'il fera chanceler la foi de nos neueux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez tant fait voir de vertus dans vn homme Que vous eſtes le ſeul Heros dans noſtre Rome, Aprés ces grands ſuccés, &amp; ces proſperitez Ie pourrois conſentir à quelques vanitez;</orig>
            <reg>Vous avez tant fait voir de vertus dans un homme Que vous êtes le seul Héros dans notre Rome, Après ces grands succès, et ces prospérités Je pourrais consentir à quelques vanités;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi i’aime à vous voir tant d’heur, &amp; tãt d’eſtime Manlius, mon plaiſir eſt pur &amp; legitime:</orig>
            <reg>Mais si j'aime à vous voir tant d'heur, et toujours d'estime Manlius, mon plaisir est pur et légitime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ſes ornemens ſont faits pour les Heros Auſſi n’en veux-je point vſer mal-à-propos;</orig>
            <reg>Comme ses ornements sont faits pour les Héros Aussi n'en veux-je point user mal-à-propos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime, mais mon amour a des ſentimens fermes Et ie les ſuis touſiours ſans en paſſer les termes, Quand on cite vos faits tout cela m’eſt bien doux;</orig>
            <reg>J'aime, mais mon amour a des sentiments fermes Et ie les suis toujours sans en passer les termes, Quand on cite vos faits tout cela m'est bien doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout cela, Seigneur, c’eſt pour l’amour de vous:</orig>
            <reg>Mais tout cela, Seigneur, c'est pour l'amour de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime à vous voir, Heros, parce qu’on vous reuere;</orig>
            <reg>J'aime à vous voir, Héros, parce qu'on vous révère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et non pas à deſſein que l’on me conſidere.</orig>
            <reg>Et non pas à dessein que l'on me considère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius Ie n’ay pas comme vous vn ſi parfait amour;</orig>
            <reg>Manlius Je n'ai pas comme vous un si parfait amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut cependant que i’en parle à mon tour, Madame, i’ay vaincu, mon bras en cette guerre A mis aſſeurement beaucoup d’hommes par terre;</orig>
            <reg>Mais il faut cependant que j'en parle à mon tour, Madame, j'ai vaincu, mon bras en cette guerre A mis assurément beaucoup d'hommes par terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auec tout cela dans tout ce que i’ay ſait Voſtre merite fut en tous lieux mon obiet:</orig>
            <reg>Mais avec tout cela dans tout ce que j'ai sait Votre mérite fut en tous lieux mon objet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame ſur vos yeux pour iamais occupée Leur a fait vn tribut de tous mes coups d’épée, Et comme ie partis tout percé de vos coups Ie crus que tout pouuoit eſtre digne de vous:</orig>
            <reg>Mon âme sur vos yeux pour jamais occupée Leur a fait un tribut de tous mes coups d'épée, Et comme tu partis tout percé de vos coups Je crus que tout pouvait avoir digne de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mis dans mon eſprit ſcauant par mon exemple Qu’il falloit immoler pour orner voſtre Temple:</orig>
            <reg>Je mis dans mon esprit savant par mon exemple Qu'il fallait immoler pour orner votre Temple:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie porté en tous lieux la pointe de mon fer Pour vous faire tout yaincre, &amp; par tout triompher:</orig>
            <reg>Je porté en tous lieux la pointe de mon fer Pour vous faire tout yaincre, et par tout triompher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne trouuois iamais d’action aſſez belle Pour remplir dignement la grandeur du modelle:</orig>
            <reg>Je ne trouvais jamais d'action assez belle Pour remplir dignement la grandeur du modèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me rendis eruel, &amp; traitté d’ennemis Les gens qui reſiſtoient, &amp; n’eſtoient point ſoûmis;</orig>
            <reg>Je me rendis ervel, et traité d'ennemis Les gens qui résistaient, et n'étaient point soumis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus tous à l’inſtant i’eſtendis mon empire Vn General peut tout de qui le cœur ſoûpire, Quand vn Chef aime bien, il peut tout ſurmonter L’amour eſt vn ſecond que l’on doit redouter, Chacun dans le combat me venoit reconnoiſtre Par ce qu’il me ſeruoit &amp; de guide &amp; de Maiſtre:</orig>
            <reg>Dessus tous à l'instant j'étendis mon empire Un Général peut tout de qui le cœur soupire, Quand un Chef aime bien, il peut tout surmonter Lamour est un second que l'on doit redouter, Chacun dans le combat me venait reconnaître Par ce qu'il me servait et de guide et de Maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Rome doit tout à l’éelat de vos yeux Leur ſecrette vertu m'a fait victorieux.</orig>
            <reg>Enfin Rome doit tout à l'éelat de vos yeux Leur secrète vertu m'a fait victorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte entre.</orig>
            <reg>Ariste entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre pere, Seigneur, exprés icy m’enuoye, Pour vous faire ſçauoir qu’il aura grande ioye, Qe vous ayez l’honneur qu’on doit à voſtre appuy, Pour cela tout eſt preſt.</orig>
            <reg>Votre père, Seigneur, exprès ici m'envoie, Pour vous faire savoir qu'il aura grande joie, Qe vous ayez l'honneur qu'on doit à votre appui, Pour cela tout est prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicié.</orig>
            <reg>Sulpicié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triomphez auiourd’huy, Ne faut point eſchapper vn temps ſi fauorable.</orig>
            <reg>Triomphez aujourd'hui, Ne faut point échapper un temps si favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt à vous que ie ſuis redeuable De l’honneur qu’à regret ie m'en vais receuoir Puiſque dans ce temps là ie ne pourray vous voir.</orig>
            <reg>Madame, c'est à vous que je suis redevable De l'honneur qu'à regret personne m'en vais recevoir Puisque dans ce temps là ie ne pourrai vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CENE IV.</orig>
            <reg>CÈNE IV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie entre vn peu apres que Manlius eſt ſorty.</orig>
            <reg>Livie entre un peu après que Manlius est sorti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie, Sulpicie, Sabine, Ariſte.</orig>
            <reg>Livie, Sulpicie, Sabine, Ariste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiour d’huy i’ay quitté l’embarras &amp; la ville Pour chercher vn remede à mes maux fort vtile:</orig>
            <reg>Auiour d'hui j'ai quitté l'embarras et la ville Pour chercher un remède à mes maux fort utile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime la réverie &amp; benis le ſoucy ui me font ſans deſſein vous rencontrer icy, Ie combattois tantoſt ſeule contre moy meſme, A la fini’ay vaincu ma paſſion extreme;</orig>
            <reg>J'aime la rêverie et bénis le souci ui me font sans dessein vous rencontrer ici, Je combattais tantôt seule contre moi -même, À la fini'ai vaincu ma passion extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule ne peut plus eſperer de retour, Et ie l’ay oublié en perdant mon amour:</orig>
            <reg>Procule ne peut plus espérer de retour, Et ici l'ai oublié en perdant mon amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on m’a dit qu’aprenant cette grande victoire Comme il hait Manlius, &amp; plus encor ſa gloire;</orig>
            <reg>L'on m'a dit qu'aprenant cette grande victoire Comme il hait Manlius, et plus encor sa gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il changea de couleur, ſon viſage palit, Et malade auſſi-toſt ſe mit dedans ſon lit:</orig>
            <reg>Il changea de couleur, son visage palit, Et malade aussitôt se mit dedans son lit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il meure, s’il luy plaiſt, qu’il meure ou qu’il gueIe ne veux iamais plus conter ſur tel ſeruice:</orig>
            <reg>Qu'il meure, s'il avait plaît, qu'il meure ou qu'il gueIe ne veux jamais plus conter sur tel service:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>riſſe Sulpicie pour vous ie veux vous auertir Qu’à voſtre hymen ie ſuis preſte de conſentir.</orig>
            <reg>risse Sulpicie pour vous a voir vous avertir Qu'à votre hymen ces suis prête de consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il ne vous plut pas j’obeïs, ie ſuis preſte, Auſſi vous le voulant d’acheuer ma conqueſte, Enfin ie vous ay dit que fort aueuglement, Ie receuray touſiours de vos mains vn Amant.</orig>
            <reg>Quand il ne vous plut pas j'obéis, je suis prête, Aussi vous le voulant d'achever ma conquête, Enfin ici vous ai dit que fort aveuglement, Je recevrai toujours de vos mains un Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon premier mouuement vous deut eſtre fort rude, Vous deuſtes en auoir beaucoup d’inquietude;</orig>
            <reg>Mon premier mouvement -vous deut être fort rude, Vous deustes en avoir beaucoup d'inquiétude;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cet eſprit pliant que i.</orig>
            <reg>Mais cet esprit pliant que y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay trouué en vous, A bien contribué à vaincre mon courroux;</orig>
            <reg>ai trouvé en vous, À bien contribué à vaincre mon courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus ce ieun' Heros me plaiſt, ſa grande mine, Sa Maieſté, ſon cœur, cette action diuine, Me le font regarder comme vn digne heritier;</orig>
            <reg>De plus ce jeun' Éros me plaît, sa grande mine, Sa Maiesté, son cœur, cette action divine, Me le font regarder comme un digne héritier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul n’aura pas touſiours l’eſprit altier, Il ayme fort ſon fils, ſans doute à ſa priere Il pourra bien deſcheoir de ſon humeur ſeuere,</orig>
            <reg>Le Consul n'aura pas toujours l'esprit altier, Il aime fort son fils, sans doute à sa prière Il pourra bien descheoir de son humeur sévère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie le voy qui marche aſſez réueur, Vous connoiſſez auſſi cette meſchante humeur, S’il vous voit ſe peut-il que cela n’embarraſſe, Vn eſprit qui dans Rome a la premiere place.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur le vois qui marche assez rêveur, Vous connaissez aussi cette méchante humeur, S'il vous voit se peut-il que cela n'embarrasse, Un esprit qui dans Rome a la première place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE V.</orig>
            <reg>SCÈNE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul, Ariſte.</orig>
            <reg>Le Consul, Ariste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils preſentement a receu tout l’honneur, Que le iuſte Senat deuoit à ſa valeur, Te pomen vous pas bien que la ceremonie, Depuis tout ce temps là deuroit eſtre finie, Allez dont le trouuer ie voudrois fort le voir.</orig>
            <reg>Mon fils présentement a reçu tout l'honneur, Que le juste Sénat devait à sa valeur, Te men vous pas bien que la cérémonie, Depuis tout ce temps -là devrait être finie, Allez dont le trouver un voudrais fort le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte ſort &amp; va querir Manlius.</orig>
          <reg>Ariste sort et va quérir Manlius.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul continuë.</orig>
            <reg>Le Consul continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt party &amp; ie n’ay plus deſpoir, Ie cherche à voir mon fils ſon abord me ſoucie, Que feray-ie à preſent faut il que ie m’enfuye?</orig>
            <reg>il est parti et beau n'ai plus dépoir, Je cherche à voir mon fils son abord me soucie, Que ferai-je à présent faut il que je m'enfuie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honneur, nature, amour que puis-je deuenir, Puis-ie l’attendre icy pour le faire punir, Puis-ie conſiderer la dignité ſupreme, Si ie la dois garder aux deſpens de moy meſme, le ſuis, ſi ie conſerue encor le Conſulat, Bourgeois trop indulgent ou pere trop ingrat, La nature s’oppoſe aux biens de la patrie, Pour quel des deux partis faut il que ie meſcrie;</orig>
            <reg>Honneur, nature, amour que puis-je devenir, Puis-je l'attendre ici pour le faire punir, Puis-je considérer la dignité suprême, Si pleins la dois garder aux dépens de moi -je, le suis, si Seigneur conserve encor le Consulat, Bourgeois trop indulgent ou père trop ingrat, La nature s'oppose aux biens de la patrie, Pour quel des deux partis il faut que ie mescrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’ou viẽt ma foibleſſe, &amp; quoy ſuis-je, d’accord, Auec mes ennemis pour en craindre la mort, Manlius il eſt vray a gaigné la victoire;</orig>
            <reg>Mais d'ou vient ma faiblesse, et quoi suis-je, d'accord, Avec mes ennemis pour en craindre la mort, Manlius il est vrai a gagné la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lie, Mais quand c’eſt ſans noſtre ordre on ternit noſtre De pareils procedés inſpirent aux eſprits De la force des Loix vn eternel meſpris, La peſanteur du ioug aux Romains eſt bien rude, Entr’eux on ne voit point de belle ſeruitude, Et ils ne voudroient plus reconnoiſtre en ces lieux, Pour Conſul que l’éſpée, &amp; pour chef que les vieux.</orig>
            <reg>Lie, Mais quand c'est sans notre ordre on ternit notre De pareils procédés inspirent aux esprits De la force des Lois un éternel mépris, La pesanteur du joug aux Romains est bien rude, Entr'eux on ne voit point de belle servitude, Et ils ne voudraient plus reconnaître en ces lieux, Pour Consul que l'éspée, et pour chef que les vieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais briſons là deſſus, le criminel arriue.</orig>
            <reg>Mais brisons là dessus, le criminel arrive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius entre auec Ariſte, &amp; Le Preuoſt, viont auſſi à part.</orig>
            <reg>Manlius entre prendre Ariste, et Le Prévôt, viont aussi à part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul continuë.</orig>
            <reg>Le Consul continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils, en peu de mots ma douleur eſt bien viue:</orig>
            <reg>Mon fils, en peu de mots ma douleur est bien vive:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’en ſuis peu le maiſtre, &amp; ſans plus diſcourir, Ie vous dis à regret que vous deuez mourir, L'Arreſt en eſt donné, cette grande tempeſte Retiendra les guerriers qui font tout de leur teſte.</orig>
            <reg>Mais j'en suis peu le maître, et sans plus discourir, Je vous dis à regret que vous devez mourir, L'Arrest en est donné, cette grande tempête Retiendra les guerriers qui font tout de leur tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Seigneur, qu’ay ie fait?</orig>
            <reg>Moi, Seigneur, qu'ai ainsi fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cruel attentat, Contre l’authorité de l’Auguſte Senat.</orig>
            <reg>Un cruel attentat, Contre l'autorité de l'Auguste Sénat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'ay combattu.</orig>
            <reg>J'ai combattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grahains.</orig>
            <reg>Grhains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ordre.</orig>
            <reg>Sans ordre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et i’ay vaineu.</orig>
            <reg>Et j'ai vainu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’importe.</orig>
            <reg>N'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenons, maintenons, touſiours vne ame forte;</orig>
            <reg>Maintenons, maintenons, toujours une âme forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que d’entrer dedans le monument, Pourray-le entretenir Sulpicie vn moment?</orig>
            <reg>Mais avant que d'entrer dedans le monument, Pourrai-le entretenir Sulpicie un moment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela ne ſert à rien.</orig>
            <reg>Cela ne sert à rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dt conſul.</orig>
            <reg>Dt consul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour le moins eſcrire.</orig>
            <reg>Mais pour le moins écrire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien ſi vous le voulez, qu’auez vousdiu, dire, Marlius écrit, &amp; donne à Ariſte ce qu’il écrit.</orig>
            <reg>Bien si vous le voulez, qu'avez vousdiv, dire, Marlius écrit, et donne à Ariste ce qu'il écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Manlius.</orig>
            <reg>Manlius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay rien à mander contre re bien commun, Auieu, Seigneur, adieu, le crains d’eſtre importun.</orig>
            <reg>Je n'ai rien à mander contre re bien commun, Avieu, Seigneur, adieu, le crains d'être importun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Manlius ven ta, ce Le Preuoſt.</orig>
          <reg>Manlius ven ta, ce Le Preuôt.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Conſul.</orig>
            <reg>Le Consul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans plus tarder qu’on luy tranche la teſte.</orig>
            <reg>sans plus tarder qu'on lui tranche la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Preuoſt en ſortant.</orig>
            <reg>Le Prévôt en sortant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous bien obeïr ma main eſt route preſte.</orig>
            <reg>À vous bien obéir ma main est route prête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sulpicie, Sabine, Ariſte.</orig>
          <reg>Sulpicie, Sabine, Ariste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as ſceu iuſqu’icy tant de fois obliger Que ie ne pourray plus iamais me dégager, Ma Sabine c’eſt toy de qui l’eſprit manie Adroitement celuy de l’eſtrange Liuie;</orig>
            <reg>Tu m'as su jusqu'ici tant de fois obliger Que je ne pourrai plus jamais me dégager, Ma Sabine c'est toi de qui l'esprit manie Adroitement celui de l'étrange Livie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy ſeule as pû regler ſes premiers mouuemens, Et faire en ma faueur de ſi grands changemens.</orig>
            <reg>Toi seule as pu régler ses premiers mouvements, Et faire en ma faveur de si grands changements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay fait ce que i’ay peu pour vous rendre ſeruice, Par fois ie ne l’ay pû ſans beaucoup de malice;</orig>
            <reg>J'ai fait ce que j'ai peu pour vous rendre service, Par fois tu ne l'ai pu sans beaucoup de malice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec les gens de Cour faut auoir l’eſprit fin, Et faut ſouuent ruſer pour venir à ſa fin:</orig>
            <reg>Avec les gens de Cour faut avoir l'esprit fin, Et faut souvent ruser pour venir à sa fin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne s’épargne point, l’on met tout en vſage, Et chaque iour onfait bien plus d’vn perſonnage:</orig>
            <reg>L'on ne s'épargne point, l'on met tout en usage, Et chaque jour onfait bien plus d'un personnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on pourſuit, l'on eſt dans le nombre des fous.</orig>
            <reg>Quand on poursuit, l'on est dans le nombre des fous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on a reüſſi, l’on eſt loüé de tous.</orig>
            <reg>Quand on a réussi, l'on est loué de tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ariſte eſt apperceu qui pleure.</orig>
            <reg>Ariste est aperçu qui pleure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine continuë.</orig>
            <reg>Sabine continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Ariſte s’approche, &amp; ſa triſte prunelle Marque qu’il eſt porteur de meſchante nouuelle, Le pauure enfant qui fut touſiours officieux Eſſuye encor les pleurs qui luy tombent des yeux:</orig>
            <reg>Mais Ariste s'approche, et sa triste prunelle Marque qu'il est porteur de méchante nouvelle, Le pauvre enfant qui fut toujours officieux Essuie encor les pleurs qui lui tombent des yeux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Manlius,</orig>
          <reg>Manlius,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte.</orig>
          <reg>Ariste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa playe eſt ſans doute profonde.</orig>
            <reg>Sa plaie est sans doute profonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte.</orig>
          <reg>Ariste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sulpicie.</orig>
          <reg>Sulpicie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sulpicie.</orig>
          <reg>Sulpicie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Continuë.</orig>
          <reg>Continue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dia dene,</orig>
          <reg>Dia dene,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’eſt plus au mondé?</orig>
            <reg>N'est plus au mondé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sulpicie s’éuanoüit.</orig>
            <reg>Sulpicie s'évanouit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sabine.</orig>
          <reg>Sabine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte, au nom des Dieux qu’on me donne de l’eau Ie croy qu’elle eſt deſia dans le meſme tombeau.</orig>
            <reg>Ariste, au nom des Dieux qu'on me donne de l'eau Je crois qu'elle est déjà dans le même tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie reuient, I’ay penſé cher Amant aller ioindreton ame;</orig>
            <reg>Sulpicie revient, J'ai pensé cher Amant aller joindreton âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’iray dedans peu.</orig>
            <reg>Mais j'irai dedans peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez a vous, Madame.</orig>
            <reg>Songez a -vous, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Salpicie.</orig>
            <reg>Salpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dis-moy quelle fut la cauſe de ſa mort?</orig>
            <reg>Mais dis-moi quelle fut la cause de sa mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ariſte donne vn billet à Sulpicie,</orig>
            <reg>Ariste donne un billet à Sulpicie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et continuë.</orig>
            <reg>Et continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En liſant ce billet, vous ſçaurez s’il eut tort.</orig>
            <reg>En lisant ce billet, vous saurez s'il eut tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES DE MANLIVS.</orig>
            <reg>STANCES DE MANLIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourant aimable Sulpicie Ie n’ay pû vous faire ma Cour Celuy qui m’a donné le iour Par vne rigueur infinie Me l’oſte au printemps de ma vie;</orig>
            <reg>Mourant aimable Sulpicie Je n'ai pu vous faire ma Cour Celui qui m'a donné le jour Par une rigueur infinie Me l'ôte au printemps de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’oſte pas mon amour.</orig>
            <reg>Mais il n'ôte pas mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vous aurez de la peine à croire, Qu'on vienne de changer mon ſort, Pour auoir vn peu trop de gloire, Et que mon pere ſoit d’accord, De recompenſer ma victoire, Par l’Arreſt ſanglant de mamort.</orig>
          <reg>Vous aurez de la peine à croire, Qu'on vienne de changer mon sort, Pour avoir un peu trop de gloire, Et que mon père soit d'accord, De récompenser ma victoire, Par l'Arrest sanglant de mamort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie n’ay plus d’eſpoir que ma flame, Qui vient touſiours m’entretenir, Ie ſuis ſeur de la maintenir, Quand on viendra couper ma trame, Et mourant ſans doute mon ame, En gardera le ſouuenir.</orig>
          <reg>Je n'ai plus d'espoir que ma flamme, Qui vient toujours m'entretenir, Je suis sûr de la maintenir, Quand on viendra couper ma trame, Et mourant sans doute mon âme, En gardera le souvenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſte.</orig>
            <reg>Ariste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ces mots eſcrits vne main toute preſte, Emmena ce beau corps pour en trancher la teſte, Mille petits Rameaux ont pouſſé dans ſes airs, Ce ſang qui fut l’Autheur de mille exploits diuers.</orig>
            <reg>Après ces mots écrits une main toute prête, Emmena ce beau corps pour en trancher la tête, Mille petits Rameaux ont poussé dans ses airs, Ce sang qui fut l'Auteur de mille exploits divers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sulpicie.</orig>
            <reg>Sulpicie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pere dénaturé tyran de qui la rage.</orig>
            <reg>Père dénaturé tyran de qui la rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſe l’inſtinct cruel du Panthere ſauuage;</orig>
            <reg>Passe l'instinct cruel du Panthère sauvage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand chacun eſt charmé des vertus de ton fils, Tu viens te declarer chef de ſes ennemis, (uares, Quand les pieux dans leurs biens autãt prudens qu’aOnt protegé ſon ſang contre des mains barbares, Sans é gard de leur choix, ſans ſujet, ſans raiſon, Tu viens de l’épancher dans ra propre maiſon, Ta faute aſſurement des Dieux ſera punie;</orig>
            <reg>Quand chacun est charmé des vertus de ton fils, Tu viens te déclarer chef de ses ennemis, (vares, Quand les pieux dans leurs biens autants prudens qu'aOnt protegé son sang contre des mains barbares, Sans é gard de leur choix, sans sujet, sans raison, Tu viens de l'épancher dans ra propre maison, Ta faute assurément des Dieux sera punie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont pour les meſchans vne peine infinie, Et tu braſſes contr’eux vn plus noir attentat;</orig>
            <reg>Ils ont pour les méchants quelque peine infinie, Et tu brasses contre eux un plus noir attentat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le celuy que tu feins qui regarde l’Etat, Le merite d’vn fls dont la vie eſt ſi belle, Ne conuenoit pas bien à ton humeur cruelle,</orig>
            <reg>le celui que tu feins qui regarde l'État, Le mérite d'une fls dont la vie est si belle, Ne convenait pas bien à ton humeur cruelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 I</orig>
          <reg>1 I</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il n’eſtoit point ſon fils ſa nourrice au berceau, Le changea pour le ſien.</orig>
          <reg>Il n'était point son fils sa nourrice au berceau, Le changea pour le sien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’en fait le bourreau?</orig>
          <reg>Il s'en fait le bourreau?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parce qu’il n’eſtoit pas comme luy ſanguinaire, L’honneſteté du fils fut la honte du Pere;</orig>
          <reg>Parce qu'il n'était pas comme lui sanguinaire, L'honnesteté du fils fut la honte du Père;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi dés fort long-temps il forma ce deſſein;</orig>
          <reg>Aussi dès fort longtemps il forma ce dessein;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais il ne pouuoit pas eſtre ſon aſſaſſin, Sans mettre en ſon party la force Conſulaire, Il euſt eu à combattre vnt rop fort aduerſaire;</orig>
          <reg>Mais il ne pouvait pas être son assassin, Sans mettre en son parti la force Consulaire, Il eût eu à combattre unt rop fort adversaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour que ſon forfait ait bien plus de couleur, Il nous vient obiecter quel ſeroit le malheur, De n’auoir pas pour chef vn Conſul bien ſeuere;</orig>
          <reg>Mais pour que son forfait ait bien plus de couleur, Il nous vient objetter quel serait le malheur, De n'avoir pas pour chef un Consul bien sévère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſque par vanité ce tiltre te doit plaire, Ie vais ſolliciter Minos &amp; Radamant, De te vouloir punir du meſme Iugement, Ie veux bien partager cette meſme auanture;</orig>
          <reg>Puisque par vanité ce titre te doit plaire, Je vais solliciter Minos et Radamant, De te vouloir punir du même Jugement, Je veux bien partager cette même aventure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour des ombres chercher cette demeure obſcure, Et ie ſuis trop heureuſe en ce dernier mal-heur, De joindre mon Amant par ma forte douleur.</orig>
          <reg>Pour des ombres chercher cette demeure obscure, Et ici suis trop heureuse en ce dernier malheur, De joindre mon Amant par ma forte douleur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sabine.</orig>
          <reg>Sabine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>O dieux.</orig>
          <reg>Ô dieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle tombe morte dans ſa chaiſe.</orig>
          <reg>Elle tombe morte dans sa chaise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ariſte.</orig>
          <reg>Ariste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helase Liuie vient auec le Page, &amp; dit.</orig>
            <reg>Hélase Livie vient avec le Page, et dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels cris ont frappé mes oreilles?</orig>
            <reg>Quels cris ont frappé mes oreilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un n’a point veu encor d’auantures pareilles;</orig>
            <reg>Un n'a point vu encor d'aventures pareilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, au nom des Dieux ne vous tourmentez pas.</orig>
            <reg>Madame, au nom des Dieux ne vous tourmentez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma niepce n’eſt plus, &amp; ie voy ſon trépas Eſcrit ſur ſon viſage.</orig>
            <reg>Ma niepce n'est plus, et ainsi vois son trépas Écrit sur son visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sabine.</orig>
            <reg>Sabine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus de remede Pour animer du corps toute la maſſe froide:</orig>
            <reg>Il n'est plus de remède Pour animer du corps toute la masse froide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus animé, &amp; n’a plus de chaleur.</orig>
            <reg>Il n'est plus animé, et n'a plus de chaleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La cauſe de ſa mort.</orig>
            <reg>La cause de sa mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dublle La trop grande douleur De perdre ſon Amant.</orig>
            <reg>dublle La trop grande douleur De perdre son Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liuie.</orig>
            <reg>Livie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O conſtance admirable !</orig>
            <reg>Ô constance admirable !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on emporte ſon corps, ie ſuis inconſolable,</orig>
            <reg>Qu'on emporte son corps, Seigneur suis inconsolable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>PRIVILÈGE DU ROI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eT E OVIS PAR LA GRACE DE Dieu, Roy de France &amp; de Nauarre;</orig>
            <reg>ET E VIS PAR LA GRACE DE Dieu, Roi de France et de Navarre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 A nos amez &amp; feaux Conſeillers les M gens tenans nos Cours de Parlement, C  Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux.</orig>
            <reg>2 A nos âmez et féaux Conseillers les M gens tenants nos Cours de Parlement, Ç Maistres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Baillifs, Sénéchaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preuoſts leurs Lieutenans, &amp; à tous autres nos luſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra.</orig>
            <reg>Prévôts leurs Lieutenants, et à tous autres nos lûticiers et Officiers qu'il appartiendra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salut:</orig>
            <reg>Salut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noſtre cher &amp; bien aimé le Sieur Faure, nous a fait remonſtrer qu’ila compoſé vne Tragedie intitulée Manlius Torquatus, laquelle il deſireroit donner au Public, ce qu’il ne peut faite ſans noſtre permiſiion:</orig>
            <reg>Les cher et bien aimé le Sieur Faure, nous a fait remontrer qu'ila composé une Tragédie intitulée Manlius Torquatus, laquelle il désirerait donner au Public, ce qu'il ne peut faite sans notre permisiion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy il nous a tres-humblement ſupplié luy accorder nos Lettres ſur ce neceſſaires, A CES CAVSES, deſirant bien &amp; fauorablement traitter ledit ſieur Expoſant, nous luy auons permis &amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer, vendre &amp; debiter ladite piece de Theatre intitulée Manlius Torquatus, en tel volume, caractere, &amp; par tel Libraire &amp; Imprimeur que bon luy ſemblera pendant le temps &amp; eſpace de cinq années, à commencer du iour &amp; datte que ladite Tragedie ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois:</orig>
            <reg>C'est pourquoi il nous a très-humblement supplié lui accorder nos Lettres sur ce nécessaires, À CES CAUSES, désirant bien et favorablement traiter ledit sieur Exposant, nous lui avons permis et permettons par ces présentes, de faire imprimer, vendre et débiter ladite pièce de Théâtre intitulée Manlius Torquatus, en tel volume, caractère, et par tel Libraire et Imprimeur que bon lui semblera pendant le temps et espace de cinq années, à commencer du jour et d' que dite Tragédite sera acheuée Trimprimer à la première fois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant tres expreſſes inhibitions &amp; deffenſes à toutes perſonnes de quelques qualité &amp; conditions qu’elles ſoient d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; debiter, ou contrefaire ladite piece ſans la permiſſion &amp; conſentement dudit ſieur Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy, à peine de deux mil liures d’amande, &amp; de tous depens dommages &amp; intereſts, &amp; de confiſcation des Exemplaire, à la charge toutesfois qu’il en ſera mis deux Exemplaire en noſtre Bibliotheque Publique, vn dans noſtre Cabinet du Chaſteau du Louure, Et vn en celle de noſtre tres cher &amp; feal le ſieur Seguier, Cheualier Chancelier de France, auant que de l’expoſer en vente, ſuiuant noſtre Reglement, comme auſſi à faute de rapporter és mains de noſtre amé &amp; feal Conſeiller en nos Conſeils, grand Audiencier de France de preſent en quartier, vn recepiſſé de noſtre Bibliothequaire, &amp; du ſieur Cramoiſy, commis par noſtredit Chancelier, à la deliurance actuelle deſdite Exemplaire, Nous auons dés à preſent declaré ladite permiſſion d’imprimer nulle, &amp; auons enjoint aux Scindicqs des Libraires de faire ſaiſir tous les Exemplaires qui auront eſté imprimez ſans auoir ſatisfait aux clauſes portées par ces preſentes.</orig>
            <reg>Faisant très expresses inhibitions et défenses à toutes personnes de quelques qualité et conditions qu'elles soient d'imprimer ou faire imprimer, vendre et débiter, ou contrefaire ladite pièce sans la permission et consentement dudit sieur Exposant, ou de ceux qui auront droit de jours, à peine de deux mille livres d'amende, et de tous dépens dès du commerçons, et de confiscation des Exemplaire, à la charge toutefois qu'il en sera mis deux Exemplaire en notre Bibliotheque Publique, a nôtre Cabinet du Chasteau du Re, Et n en celle de notre trèscher et féal le sieur Seguier, Cheualier Chancelier de France, auant que de exposer en vente, Un nôtre Reglement, comme aussi faute de a mains de notre amé et féal Chi en nos Conseils, grand Audiencier de France de présent en quartier, on recepissé de nôtre Bibliothequaire, et du sieur Cramoisy, commis par nostredit Chancelier, la deliurance et dédite Exemplaire, Nous auons ce présent declaré le permission dimprimer nulle, et auons enjoint aux Scindicqs des Livres de faire saisir tous les Exemplaires qui auront esté imprimez sans auoir satisfait aux clauses portées par ces presentes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SI VOVS MANDONS que de ces preſentes vous ayez à faire ioüir ledit ſieur Expoſant, ou ceux qui auront droict de luy, pleinement &amp; paiſiblement:</orig>
            <reg>SI VOUS MANDONS que de ces présentes vous ayez à faire jouir ledit sieur Exposant, ou ceux qui auront droit de vain, pleinement et paisiblement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>contraignans tous ceux qu’il appartiendra par toutes voyes deuës &amp; raiſonnables;</orig>
            <reg>contraignant tous ceux qu'il appartiendra par toutes voies dues et raisonnables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commandons à noſtre premier Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire pour l’execution d’icelles tous Actes &amp; Exploits requis &amp; neceſſaires, ſans pour ce demander autre permiſſion, viſa ny pareatis:</orig>
            <reg>Commandons à notre premier Huissier ou Sergent sur ce requis, faire pour l'exécution d'icelles tous Actes et Exploits requis et nécessaires, sans pour ce demander autre permission, visa ainsi pareatis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce faire te dounons pouuoir;</orig>
            <reg>De ce faire te dounons pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAR TEL EST NOSTRE PLAISIR.</orig>
            <reg>CAR TEL EST NÔTRE PLAISIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donné à Paris le vingt-deuxiéme iour d’Avril l’an de grace mil ſix cens ſoixante deux, &amp; de noſtre regne le dix-neuf.</orig>
            <reg>Donné à Paris le vingt-deuxième jour d'Avril l'an de grâce mil six cens soixante deux, et de notre règne le dix-neuf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Signé, par le Roy en ſon Conſeil, BOVCHARD.</orig>
            <reg>Signé, par le Roi en son Conseil, BOUCHARD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regiſtre ſur le Liure de la Communaute des Libraires &amp; Ymprimeurs, le 2.</orig>
            <reg>Registre sur le Livre de la Communaute des Libraires et Ymprimeurs, le 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>May 1663.</orig>
            <reg>May 1663.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuuant l'Arreſt du Parlement du 8.</orig>
            <reg>suvant l'Arrêt du Parlement du 8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avril mil ſix ees eiquante mroit.</orig>
            <reg>Avril mil six êtes équante mroit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Signé, DVBRAY Syndic.</orig>
            <reg>Signé, DUBRAY Syndic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ance</orig>
          <reg>ance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ance</orig>
          <reg>ance</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
