<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sabinus, tragédie / par Mr Passerat</title>
        <author>Passerat, François</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38767267f"/>
          <author>
            <persName>Passerat, François</persName>
          </author>
          <title>Sabinus, tragédie / par Mr Passerat</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1695" cert="high" resp="BNF">1695</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>trois Mores, à la Berg-ſtraer.</orig>
          <reg>trois Mores, à la Berg-straer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TNEI IIOR</orig>
          <reg>TNEI IIOR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ſujet de cette Tragedie eſt encierement tiré de l’Hiſtoire Romaine, &amp; j’ay eu ſoin de ne mettre dans la bouche de mes principaux Perſonnages que les diſcours qu’ils ont tenu eux-mêmes, au rapport de tous les Auteurs anciens.</orig>
          <reg>E sujet de cette Tragédie est encièrement tiré de l'Histoire Romaine, et j'ai eu soin de ne mettre dans la bouche de mes principaux Personnages que les discours qu'ils ont tenu eux-mêmes, au rapport de tous les Auteurs anciens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’en ay même conſervé le caractere autant que la bienſeance &amp; les regles du Théatre ont pû me le permettre;</orig>
          <reg>J'en ai même conservé le caractère autant que la bienséance et les règles du Théâtre ont pu me le permettre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je croy qu’il ne ſera pas difficile à ceux qui ont quelque intelligence de l’Antiquité de reconnoître Veſpaſien, Domitie, Eponine, Sabinus &amp; Mucien.</orig>
          <reg>et je crois qu'il ne sera pas difficile à ceux qui ont quelque intelligence de l'Antiquité de reconnaître Vespasien, Domitie, Éponine, Sabinus et Mucien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On ſçait l’aſcendant que ce dernier avoit ſur l’eſprit de l’Empereur, &amp; comme c’étoit par ſes conſeils &amp; par ſon ſecours que, d’un état aſſez vil, Veſpaſien ſe voyoit at faite de la grandeur, il ne faut pays ctonner s’il recevoit avec indulgence les aigres remontrances d’un homme à qui il êtoit redevable de l’Empire.</orig>
          <reg>On sait l'ascendant que ce dernier avait sur l'esprit de l'Empereur, et comme c'était par ses conseils et par son secours que, d'un état assez vil, Vespasien se voyait at faite de la grandeur, il ne faut pays ctonner s'il recevait avec indulgence les aigres remontrances d'un homme à qui il était redevable de l'Empire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ambition de Domitie ne lui pouvoit inſpirer que des reſolutions violentes, &amp; ’ay ſupoſé là-deſſus qu’elle ſe ſeroit facilement portée aux dernieres extrêmitez, plûtôt que de ſouffrir qu’une autre l’eût éloignée du Prone;</orig>
          <reg>L'ambition de Domitie ne lui pouvait inspirer que des résolutions violentes, et ay suposé -dessus elle se seroit facilement portée aux dernières et, plûtôt que de souffrir une autre eût éloignée du Prone;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ou le marlage de Domitius la pouvoit élever un jour.</orig>
          <reg>ou le marlage de Domitius la pouvait élever un jour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>J’ay crû devoir adoucir la ſeule cruauté que l’on peut reprocher à Veſpaſien, dans Ia penſée qu’en un Poëme Dramatique, il eſt permis de changer quelques circonſtances à l’Hiſtoire, quand elles jettent trop ermonncundutis perprle au Opectateur, ec ſur tout lorſque l’on peut introduire à leur place des incidens juſtes &amp; vrayſemblables.</orig>
          <reg>J'ai cru devoir adoucir la seule cruauté que l'on peut reprocher à Vespasien, dans Ja pensée qu'en un Poème Dramatique, il est permis de changer quelques circonstances à l'Histoire, quand elles jettent trop ermonncundutis perprle au Opectateur, ec sur tout lorsque l'on peut introduire à leur place des incidents justes et vraisemblables.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il eſt certain qu’il fit impitoyablement mourir Sabinus &amp; ſa femme, malgré les larmes de leurs enfans &amp; les prieres de cette Heroïne.</orig>
          <reg>Il est certain qu'il fit impitoyablement mourir Sabinus et sa femme, malgré les larmes de leurs enfants et les prières de cette Héroïne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme cette action tient un peu trop du Barbare, j’ay feint que Veſpaſien amoureux d’Eponine, pour ſe diſculper aux yeux du monde, &amp; éviter les reproches qu’on lui pourroit faire s’il condamnoit à la mort le Mari de ſa Maîtreſſe, en avoit renvoyé le jugement au Senat, &amp; qu’aprés l’execution de l’infortuné Sabinus, ſon Epouſe toûjours conſtante &amp; vertueuſe s’étoit elle-même immolée à ſon devoir en ſe tuant ſur le corps de ce Gaulois, aux yeux de tout le peuple.</orig>
          <reg>Mais comme cette action tient un peu trop du Barbare, j'ai feint que Vespasien amoureux d'Éponine, pour se disculper aux yeux du monde, et éviter les reproches qu'on lui pourrait faire s'il condamnait à la mort le Mari de sa Maîtresse, en avait renvoyé le jugement au Sénat, et qu'après l'exécution de l'infortuné Sabinus, son Épouse toujours constante et vertueuse s'était -elle avait immolée à son devoir en se tuant sur le corps de ce Gaulois, aux yeux de tout le peuple.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne ſçay ſi l’on approuvera ma conduite;</orig>
          <reg>Je ne sais si l'on approuvera ma conduite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais, quoy qu’il en puiſſe être, le ſuccés ſemble déja l’avoir juſtifiée:</orig>
          <reg>mais, quoi qu'il en puisse être, le succès semble déjà l'avoir justifiée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; j’oſe dire que cette Tragedie a paru avec quelque avantage dans une Cour où le bon goût, la politeſſe, &amp; la magnificence regnent également, &amp; où depuis long-temps on’eſt en droit, avec juſtice, de decider des Ouvrâges d’eſprit.</orig>
          <reg>et j'ose dire que cette Tragédie a paru avec quelque avantage dans une Cour où le bon goût, la politesse, et la magnificence règnent également, et où depuis longtemps on'est en droit, avec justice, dé décider des Ouvrâges d'esprit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt donc ſur ſes glorieux applaudiſſemens que je me ſuis reſolu à la donner au Public, &amp; j’eſpere qu’on la recevra favorablement quand on ſçaura que c’eſt le coup d’eſſay d’un homme qui n’a entrepris cette compoſition que dans la ſeule vûë de divertir quelques momens un Souverain, non moins illuſtre par ſes brillantes Vertus que par ſon auguſte Naiſſance.</orig>
          <reg>C'est donc sur ses glorieux applaudissements que je me suis résolu à la donner au Public, et j'espère qu'on la recevra favorablement quand on saura que c'est le coup d'essai d'un homme qui n'a entrepris cette composition que dans la seule vue de divertir quelques moments un Souverain, non moins illustre par ses brillantes Vertus que par son te Naissance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voilà ce qui m’avoit engagé dans un deſſein qui ſembloit ſurpaſſer mes forces, &amp; j’avoueray de pius que je dois abſolument la réüſſite de ma Piece à la maniere dont elle a été repreſentée, qui ne peut être plus touchante, ni plus patethique.</orig>
          <reg>Voilà ce qui m'avait engagé dans un dessein qui semblait surpasser mes forces, et j'avouerai de pius que je dois absolument la réussite de ma Pièce à la manière dont elle a été représentée, qui ne peut être plus touchante, ni plus pathétique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>y'apreneiide, vec raiſon, que mon Lecteur n’entre point dans toutes ces conſiderations, &amp; que voyant cette Tragedie de prés, &amp; denuée des ornemens du recit &amp; de l’action, il ne la trouve bien differente de celle qu’il aura vûë ſur le Théatre.</orig>
          <reg>y apreneiide, vite raison, que mon Lecteur n'entre point dans toutes ces considérations, et que voyant cette Tragédie de près, et denuée des ornements du récit et de l'action, il ne la trouve bien différente de celle qu'il aura vue sur le Théâtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt l’ordinaire deſtin des ouvrages de peu de valeur.</orig>
          <reg>Mais c'est l'ordinaire destin des ouvrages de peu de valeur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leur faux brillant craint le grand jour, &amp; ils perdent leurs foibles beautez ſi-tôt qu’on les examine avec ſoin Enfin ſi je tombe en ce malheur, j’auray du moins la ſatisfaction de n’être pas le ſeul à qui pareme liortune ſoit arrivée, &amp; je me conſoleray ſur l’exemple des autres.</orig>
          <reg>Leur faux brillant craint le grand jour, et ils perdent leurs faibles beautés si-tôt qu'on les examine avec soin Enfin si je tombe en ce malheur, j'aurai du moins la satisfaction de n'être pas le seul à qui pareme liortune soit arrivée, et je me consolerai sur l'exemple des autres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je n’ay plus qu’un mot à dire.</orig>
          <reg>Je n'ai plus qu'un mot à dire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-être trouvera-t’on étrange de voir une Tragedie qui ne ſe ſoûtient que par la tendreſſe reciproque d’un Mary &amp; d’une Femme.</orig>
          <reg>Peut-être trouvera-t-on étrange de voir une Tragédie qui ne se soutient que par la tendresse reciproque d'un Mari et d'une Femme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous vivons dans un temps où l’amour conjugal n’eſt gueres à la mode, &amp; c’eſt une vertu que l’on ne connoît preſque plus.</orig>
          <reg>Nous vivons dans un temps où l'amour conjugal n'est es à la mode, et c'est une vertu que l'on ne connaît presque plus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais enfin l’hiſtoire en eſt verieabie, &amp; dans les premiers ſiecles la galanterie étoit moins en regne que dans celui-ci, où l’on peut dire qu’elle eſt triomphante.</orig>
          <reg>Mais enfin l'histoire en est verieabie, et dans les premiers siècles la galanterie était moins en règne que dans celui-cy, où l'on peut dire qu'elle est triomphante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un ordre de l’auguſte * Princeſſe à qui ’ay l’honneur d’appartenir m’ayant obligé d’envoyer en France une copie de ma Piece à S.</orig>
          <reg>Un ordre de l'auguste * Princesse à qui aay l'honneur d'appartenir m'ayant obligé d'envoyer en France une copie de ma Pièce à S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A.</orig>
          <reg>A.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>R.</orig>
          <reg>R.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame la Ducheſſe d’Orleans ſa Niéce, me fournit l’occaſion d’y joindre les Vers ſuivans, &amp; je croy que le Lecteur ne me ſçaura pas mauvais gré de les avoir mis à la tête de cette Tragedie.</orig>
          <reg>Madame la Duchesse d'Orleans sa Nièce, me fournit l'occasion d'y joindre les Vers suivants, et je crois que le Lecteur ne me saura pas mauvais gré de les avoir mis à la tête de cette Tragédie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame l'Electrice de Brunſivie.</orig>
            <reg>Madame l'Éléctrice de Brunsivie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’AU</orig>
          <reg>L'AU</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AUTEUR A SABINUS, En envoyant ſa Tragedie à S.</orig>
            <reg>L'AUTEUR A SABINUS, En envoyant sa Tragédie à S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R.</orig>
            <reg>R.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame l’Electrice de Brunſwic.</orig>
            <reg>Madame l'Éléctrice de Brunswic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Air</orig>
            <reg>Air</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MADAME.</orig>
            <reg>MADAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q U vas-tu t'expoſer, Gaulois trop malheureux?</orig>
            <reg> V vas-tu t'exposer, Gaulais trop malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Crains le triſte ſuccés d’un deſtin dangereux.</orig>
            <reg> Crains le triste succès d'un destin dangereux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Tu vas paroître aux yeux d’une ſage Princeſſe, Dont le diſcernement &amp; la delicateſſe, Pourront, d’un ſeul regard, devoiler tes defauts, Et connoître ton foible &amp; le peu que tu vaux.</orig>
            <reg>et Tu vas paraître aux yeux d'une sage Princesse, Dont le discernement et la délicatesse, Pourront, d'un seul regard, dévoiler tes défauts, Et connaître ton faible et le peu que tu vaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par un coup dû ſort, qu’on aura peine à croire, Tes Vertus juſqu’iciſt’ont acquis quelque gloire, Si, dans un doux ſejour, d’illuſtres Spectateurs Se ſont daigné ranger entre tes Protecteurs, Ne crois pas que ce ſoit l’effet de ton merite:</orig>
            <reg>Si par un coup dû sort, qu'on aura peine à croire, Tes Vertus jusqu'icist'ont acquis quelque gloire, Si, dans un doux séjour, d'illustres Spectateurs Se sont daigné ranger entre tes Protecteurs, Ne crois pas que ce soit l'effet de ton mérite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A leur ſeule bonté tu dois ta réüſſite, Et ſans elle Eponine, en ſon affliction, N’eût jamais attiré leur approbation.</orig>
            <reg>À leur seule bonté tu dois ta réussite, Et sans elle Éponine, en son affliction, N'eût jamais attiré leur approbation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De beaux yeux, il eſt vray, t’ont donné quelques larmes On a plaint ton malheur, &amp; ſenti tes allarmes, Et le puotie n'en te uigne fang des Rois?</orig>
            <reg>De beaux yeux, il est vrai, t'ont donné quelques larmes On a plaint ton malheur, et senti tes alarmes, Et le puotie n'en te uigne sang des Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’honorer, t’aplaudir du geste &amp; de la voix.</orig>
            <reg>T'honorer, t'applaudir du geste et de la voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle nouvelle ardeur anime ton courage?</orig>
            <reg>Quelle nouvelle ardeur anime ton courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-tu pas ſatisfait d’un ſi grand avantage?</orig>
            <reg>N'est-tu pas satisfait d'un si grand avantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’eſt-ce pas aſſez qu’une pompeuſe Cour ]</orig>
            <reg>Et n'est-ce pas assez qu'une pompeuse Cour ]</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F La Cour d’Hannover.</orig>
          <reg>F La Cour d'Hannouver.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ait donné ſon ſufrage à ton fidelle amour?</orig>
          <reg>Ait donné son sufrage à ton fidèle amour?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne crois pas rencontrer aux lieux de ta naiſſance Et la méme faveur &amp; la même indulgence;</orig>
          <reg>Ne crois pas rencontrer aux lieux de ta naissance Et la même faveur et la même indulgence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Profites (ſi tu peux) de mes ſages avis.</orig>
          <reg>Profites (si tu peux) de mes sages avis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nul n’eſt jamais, dit on, Prophéte en ſon païs.</orig>
          <reg>Nul n'est jamais, dit on, Prophéte en son pays.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par caprice, ou raiſon tu verras cent Critiques T’accabler à la fois de leurs traits ſatiriques.</orig>
          <reg>Par caprice, ou raison tu verras cent Critiques T'accabler à la fois de leurs traits satiriques.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si leur fureur s’obſtine à te perſecuter, Sans un ferme ſoûtien pourras-tu reſiſter?</orig>
          <reg>Si leur fureur s'obstine à te persécuter, Sans un ferme soutien pourras-tu résister?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Implore donc celui de la Princeſſe Auguste A qui tes pas vont rendre un hommage trop juſte.</orig>
          <reg>Implore donc celui de la Princesse Auguste À qui tes pas vont rendre un hommage trop juste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son Cœur bon, genereux, &amp; toûjours bien-faiſant, Te peut faire, contre eux, un rempart ſuffiſant, Un ſeul mot de ſa bouche arretera leur rage, Et te rendra le calme au milieu de l’orage.</orig>
          <reg>Son Cœur bon, généreux, et toujours bienfaisant, Te peut faire, contre eux, un rempart suffisant, Un seul mot de sa bouche arrêtera leur rage, Et te rendra le calme au milieu de l'orage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va donc lui demander un utile ſecours, Et mettre entre ſes mains ta fortune &amp; tes jours.</orig>
          <reg>Va donc lui demander un utile secours, Et mettre entre ses mains ta fortune et tes jours.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La generoſité dont un grand Cœur ſe pique, Tout ce qu’a la vertu d’illuſtre &amp; d’heroïque, Occuper, ſans orgueil, le plus ſublime rang N'eſt rien d’extraordinaire à celles de ſon Sang.</orig>
          <reg>La générosité dont un grand Cœur se pique, Tout ce qu'a la vertu d'illustre et d'héroïque, Occuper, sans orgueil, le plus sublime rang N'est rien d'extraordinaire à celles de son Sang.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car le Ciel à ce Sang a donné, d’âge en âge, Aux Femmes la ſageſſe, aux Hommes le courage, Et prodigué pour lui les plus rares tréſors Qui ſervent à former &amp; l’eſprit &amp; le corps.</orig>
          <reg>Car le Ciel à ce Sang a donné, d'âge en âge, Aux Femmes la sagesse, aux Hommes le courage, Et prodigué pour lui les plus rares trésors Qui servent à former et l'esprit et le corps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va, puiſqu'il faut partir, te ranger auprés d’elle, Tâches d’en obtenir l’aſſiſtance fidelle, Et ſi jamais tes ſoins obtiennent ce ſupport Tu peux, quoy qu’il arrive, eſperer un beau ſort.</orig>
          <reg>Va, puisqu'il faut partir, te ranger auprès d'elle, Tâches d'en obtenir l'assistance fidèle, Et si jamais tes soins obtiennent ce support Tu peux, quoi qu’il arrive, espérer un beau sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE</orig>
          <reg>LE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE LIBRAIRE A U LECTUER N donnera bien-tôt au Pu blic un Recueil des Oeuvres du même Auteur, dans lequel il entrera quelques Comedies, &amp; pluſieurs autres Pieces de Poëſie ſur differens ſujets.</orig>
          <reg>LE LIBRAIRE A V LECTUER N donnera bientôt au Pu blic un Recueil des Oeuvres du même Auteur, dans lequel il entrera quelques Comédies, et plusieurs autres Pièces de Poésie sur différents sujets.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE, femme de Sabinus.</orig>
            <reg>EPONINE, femme de Sabinus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HOMIPIE, pronme a Domitien, lecond fils de l’Empereur.</orig>
            <reg>HOMIPIE, pronme a Domitien, lecond fils de l'Empereur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MUCIEN, autrefois Gouverneur de Syrie, premier Miniſtre, &amp; Favori de Veſpaſien.</orig>
          <reg>MUCIEN, autrefois Gouverneur de Syrie, premier Ministre, et Favori de Vespasien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CECINNA,  Generaux des Troupes de l’EmMARCELLUS, 3 peienr.</orig>
          <reg>CECINA, Généraux des Troupes de l'EmMARCELUS, 3 peienr.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FOLVIUS, Capitaine des Gardes.</orig>
          <reg>FOLVIUS, Capitaine des Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PAULINE, Dame Romaine, confidente d’Eponine,</orig>
          <reg>PAULINE, Dame Romaine, confidente d'Éponine,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SULPICIE, tonfidente de Domitie.</orig>
          <reg>SULPICIE, tonfidente de Domitie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GIIDES.</orig>
          <reg>GIIDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Seene eſt à Rome dans le Palais Imperial.</orig>
          <reg>La Seène est à Rome dans le Palais Impérial.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SABINUS, IRAGEDIE</orig>
          <reg>SABINUS, JRAGEDIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPONINE, PAULINE.</orig>
          <reg>EPONINE, PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy, Madame, en un jour où l’Empereur luimême Fait connoître aux Romains à quel point il vous aime, Quand il borne ſa gloire &amp; ſes vœux les plus doux A pouvoir partager ſon Empire avec vous, Nous voyons dans vos yeux une ſombre triſteſſe!</orig>
            <reg>, Madame, en un jour où l'Empereur luimême Fait connaître aux Romains à quel point il vous aime, Quand il borne sa gloire et ses vœux les plus doux À pouvoir partager son Empire avec vous, Nous voyons dans vos yeux une sombre tristesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſemblez condamner la publique allegreſſe!</orig>
            <reg>Vous semblez condamner la publique allégresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toûjours trop ſenſible à vos premiers malheurs Vous venez en ces lieux renfermer vos douleurs!</orig>
            <reg>Et toujours trop sensible à vos premiers malheurs Vous venez en ces lieux renfermer vos douleurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fiuiſſez ces regrets, oimper ces aiines, Il eſt temps que l’hymen eſſuye enfin vos larmes, Et que pour vous bien-tôt allumant ſes flambeaux Il vous force d’entrer en des liens nouveaux.</orig>
            <reg>Fivissez ces regrets, oimper ces aiines, Il est temps que l'hymen essuie enfin vos larmes, Et que pour vous bientôt allumant ses flambeaux Il vous force d'entrer en des liens nouveaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vit jamais d’amour des effets plus illuſtres?</orig>
            <reg>Qui vit jamais d'amour des effets plus illustres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pleurez vôtre Epoux depuis prés de deux luſtres, Et pour Sabinus mort l’excés de vôtre deüil Voudroit vous renfermer dans ſon même cerceüil, Le temps qui détruit tout ne peut rompre vos chaînes.</orig>
            <reg>Vous pleurez votre Époux depuis prés de deux lustres, Et pour Sabinus mort l'excès de votre deuil Voudrait vous renfermer dans son même cerceüil, Le temps qui détruit tout ne peut rompre vos chaînes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, quoy!</orig>
            <reg>Mais, quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veſpaſien touché de tant de peines, Vous offre aux yeux de tous &amp; ſon cœur &amp; ſa main.</orig>
            <reg>Vespasien touché de tant de peines, Vous offre aux yeux de tous et son cœur et sa main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvez-vous refoſer un Eix pereur Romain A qui tout l’Univers à l’envi rend hommage?</orig>
            <reg>Pouvez-vous refoser un Eix pereur Romain À qui tout l'Univers à l'envi rend hommage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt, je l’avoüray, ſur le penchant de l’âge, Mais un Heros, Madame, eſt aimable en tout temps, Et le Sceptre a toûjours des attraits éclatans.</orig>
            <reg>Il est, je l'avouerai, sur le penchant de l'âge, Mais un Héros, Madame, est aimable en tout temps, Et le Sceptre a toujours des attraits éclatants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’entens-je, juſte Ciel!</orig>
            <reg>Qu'entends-je, juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere Pauline, As-tu donc oublié les malheurs d’Eponine?</orig>
            <reg>ma chère Pauline, As-tu donc oublié les malheurs d'Éponine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu me livrer à mes perſecuteurs, Et me crois-tu le cœur ſi ſenſible aux grandeurs?</orig>
            <reg>Voudrais-tu me livrer à mes persécuteurs, Et me crois-tu le cœur si sensible aux grandeurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, quelque ſoit mon ſort, les honneurs de l’Empire Ne font point le bouheur aprés quoy je ſoupire.</orig>
            <reg>Non, quelque soit mon sort, les honneurs de l'Empire Ne font point le bouheur après quoi je soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidelle à Sabinus, fidelle à mon devoir, Je ne puis d’un Titan flater l’injuſte eſpoir, C’eſt un tourment pour moy que de m’en voir aimée, Toûjouis du même objettu me vois enflâmée, Et mon cœur malheureux épris d’un feu ſi beau Gardera ſon ardeur au delà du tombeau.</orig>
            <reg>Fidèle à Sabinus, fidèle à mon devoir, Je ne puis d'un Titan flatter l'injuste espoir, C'est un tourment pour moi que de m'en voir aimée, Toûjouis du même objet me vois enflammée, Et mon cœur malheureux épris d'un feu si beau Gardera son ardeur au delà du tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi je pouvois te découvrir mon ame, Si j’oſois en ces lieux te parler.</orig>
            <reg>si je pouvais te découvrir mon âme, Si j'osais en ces lieux te parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Vons me connoiſſez trop pour rien craindre de moy.</orig>
            <reg>Madame, Vons me connaissez trop pour rien craindre de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſecret n’oſez-vous confier à ma foy?</orig>
            <reg>Quel secret n'osez-vous confier à ma foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour un moment faire tréve à mes larmes, Etoufer mes ſoupits, ſuſpendre mes allarmes, Il faut te découvrir les ſecrets de mon cœur, Et d’un affreux deſtin la barbare rigueur.</orig>
            <reg>Il faut pour un moment faire trêve à mes larmes, Etoufer mes soupits, suspendre mes alarmes, Il faut te découvrir les secrets de mon cœur, Et d'un affreux destin la barbare rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Epoux ſi cheri, ce Sabinus que j’aime, Pour qui ma vive ardeur va juſques à l’extrême, Qui depuis ſi long-tems me coûte tant de pleurs, Qui m’a fait juſqu’ici mépriſer les graudeurs, Ce Prince qu’on ne peut bannir de ma membire, Qui templit l’Univers du ſeul bruit de ſa gloire, Pour qui j’ay fait cent fois éclater tant d’amour, Ce Heros qu’on croit mort, voit encore le jour.</orig>
            <reg>Cet Époux si chéri, ce Sabinus que j'aime, Pour qui ma vive ardeur va jusques à l'extrême, Qui depuis si longtemps me coûte tant de pleurs, Qui m'a fait jusqu'ici mépriser les graudeurs, Ce Prince qu'on ne peut bannir de ma membire, Qui templit l'Univers du seul bruit de sa gloire, Pour qui j'ai fait cent fois éclater tant d'amour, Ce Héros qu'on croit mort, voit encore le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabinus eſt vivant!</orig>
            <reg>Sabinus est vivant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Pauline, il reſpire, Il revient diſputer Eponine &amp; l’Empire, Il va bien-tôt paroître, &amp; dans ces mêmes lieux Reprendre le haut rang qu’ont tenu ſes Ayeux.</orig>
            <reg>Oui, Pauline, il respire, Il revient disputer Éponine et l'Empire, Il va bientôt paraître, et dans ces mêmes lieux Reprendre le haut rang qu'ont tenu ses Aïeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car le Sang de Céſar qui coule dans ſes veines De l’Etat en ſes mains doit remetre les reſnes, Il en doit diſpoſer comme fit autrefois Cet illuſtre Vainqueur des ſuperbes Gaulois.</orig>
            <reg>Car le Sang de César qui coule dans ses veines De l'État en ses mains doit remetre les rênes, Il en doit disposer comme fit autrefois Cet illustre Vainqueur des superbes Gaulois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabiuus va ſe perdre, ou triompher, Pauline, A me perſecuter un cruel ſort s’obſtine, Et le Ciel irrité, mépriſant mes douleurs, Me preſage aujourd’hui mille nouveaux malheurs.</orig>
            <reg>Sabivus va se perdre, ou triompher, Pauline, À me persécuter un cruel sort s'obstine, Et le Ciel irrité, méprisant mes douleurs, Me présage aujourd'hui mille nouveaux malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de vaines terreurs n'accablez point votre ame.</orig>
            <reg>Par de vaines terreurs n'accablez point votre âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque Sabinus vit que craignez-vous, Madame?</orig>
            <reg>Puisque Sabinus vit que craignez-vous, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos larmes ont fléchi les cruautez du ſort.</orig>
            <reg>Vos larmes ont fléchi les cruautés du sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment ſema-t’on le faux bruit de ſa mort?</orig>
            <reg>Mais comment sema-t-on le faux bruit de sa mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que les Gaulois libres dés leur naiſſance Ont toûjours des Romains mépriſé la puiſſance.</orig>
            <reg>Tu sais que les Gaulois libres dès leur naissance Ont toujours des Romains méprisé la puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moins jaloux de leurs biens que de leur liberté Pour ſe la conſerver que n’ont-ils point tenté?</orig>
            <reg>Moins jaloux de leurs biens que de leur liberté Pour se la conserver que n'ont-ils point tenté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fer, le feu, l’exil, les ſuplices, les chaînes, N’offrent à leurs grands cœurs que de legeres peines, Sans crainte des tourmens, fidelles à leurs Loix, Ils coureut à la mort pour derendre leuiburoits, Et ſe fout un honneur d’abandonner la vie Quand leur trépas peut être utile à la Patrie.</orig>
            <reg>Le fer, le feu, l'exil, les suplices, les chaînes, N'offrent à leurs grands cœurs que de légères peines, Sans crainte des tourments, fidèles à leurs Lois, Ils coureut à la mort pour derendre leuiburoits, Et se fout un honneur d'abandonner la vie Quand leur trépas peut être utile à la Patrie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut donc en la Gaule, aimable &amp; doux ſejour, Que Sabinus reçût la lumiere &amp; le jour.</orig>
            <reg>Ce fut donc en la Gaule, aimable et doux séjour, Que Sabinus reçût la lumière et le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Céſar ſon Ayeul il eut pour ſon partage</orig>
            <reg>De César son Aieul il eut pour son partage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La noble majeſté, la grandeur de courage, Et par d’heureux combats, par d’illuſtres exploits, Il chercha d’imiter ce Maître de cent Rois.</orig>
            <reg>La noble majesté, la grandeur de courage, Et par d'heureux combats, par d'illustres exploits, Il chercha d'imiter ce Maître de cent Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois que Sabinus avec juſtice aſpire A gouverner lui ſeul les Romains &amp; l’Empire, Qu’ayant de ſoncôté la raiſon &amp; les Dieux Il a droit de vouloir commander en ces lieux.</orig>
            <reg>Tu vois que Sabinus avec justice aspire A gouverner lui seul les Romains et l'Empire, Qu'ayant de soncôté la raison et les Dieux Il a droit de vouloir commander en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque temps aprés lui la Gaule me vit naître:</orig>
            <reg>Quelque temps après lui la Gaule me vit naître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine ce Heros vint-il à me counoître, Que ſon cœur trop charmé de mes foibles attraits Reſſentit de l’amour les redontables traits.</orig>
            <reg>À peine ce Héros vint-il à me counoître, Que son cœur trop charmé de mes faibles attraits Ressentit de l'amour les redontables traits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour fut ſuivi d’un prochain hymenée, Et bien-tôt à ſon ſort je me vis enchaînée.</orig>
            <reg>Cet amour fut suivi d'un prochain hyménée, Et bientôt à son sort je me vis enchaînée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout flatoit juſques-là nos verrueux deſirs, Et nous goûtions tous deux de tranquiles plaiſirs, Quand la ſoif d’acquerir une illuſtre memoire l’arracha de mes bras pour courir à la gloire.</orig>
            <reg>Tout flattait jusques-là nos verrueux désirs, Et nous goûtions tous deux de tranquiles plaisirs, Quand la soif d'acquérir une illustre mémoire l'arracha de mes bras pour courir à la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Romains effrayez de voir leurs fiers tirans Verſer le ſang du peuple en leurs longs differens, Vers nos heureux climats s’aſſemblent, ſe mutinent, Dans leur rebellion leurs cohortes s’obſtinent, Et bravant du Senar les rigoureuſes Loix Demandent du ſecours à nos peuples Gaulois.</orig>
            <reg>Les Romains effrayés de voir leurs fiers tyrans Verser le sang du peuple en leurs longs différents, Vers nos heureux climats s'assemblent, se mutinent, Dans leur rébellion leurs cohortes s'obstinent, Et bravant du Sénar les rigoureuses Lois Demandent du secours à nos peuples Gaulois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soudain de nos Soldats les troupes triomphantes Font voir au champs de Mars leurs Enſeignes flotantes, Tout s’ébranle, tout marche, &amp; ces braves guerriers Veulent par cent hauts faits ſe couvrir de Lauriers.</orig>
            <reg>Soudain de nos Soldats les troupes triomphantes Font voir au champs de Mars leurs Enseignes flotantes, Tout s'ébranle, tout marche, et ces braves guerriers Veulent par cent hauts faits se couvrir de Lauriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun ſuivant ainſi la gloire qui le guide Brûle de contenter ſon courageintrepide.</orig>
            <reg>Chacun suivant ainsi la gloire qui le guide Brûle de contenter son courageintrépide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit en même temps Civilis &amp; Paulus Joindre avec les Germains Tutor &amp; Claſſicus:</orig>
            <reg>On voit en même temps Civilis et Paulus Joindre avec les Germains Tutor et Classicus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous mêlons enfin dans nos fertiles plaines Parmi nos Bataillons 1es legiolis Romnlaines.</orig>
            <reg>Et nous mêlons enfin dans nos fertiles plaines Parmi nos Bataillons 1es légiolis Romnaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors tous les Soldats, pour prix de ſa valeur, Donnent à Sabinus le titre d’Empereur.</orig>
            <reg>Alors tous les Soldats, pour prix de sa valeur, Donnent à Sabinus le titre d'Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un rang ſi glorieux il a beau ſe defendre, Les mutins, malgré lui, l’obligent à le prendre, Et pour l’y diſpoſer, courants de toutes paris</orig>
            <reg>D'un rang si glorieux il a beau se défendre, Les mutins, malgré lui, l'obligent à le prendre, Et pour l'y disposer, courants de toutes paris</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PreſenPreſentent à ſes yeux leurs piques &amp; leurs dards:</orig>
          <reg>PresenPresentent à ses yeux leurs piques et leurs dards:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il s’obſtine au refus, ils menacent ſa vie, A ſuivre leurs deſir ſon ſalut le convie, Et ſans y conſentir, ſa valeur &amp; ſon ſang L’élevent à la fois en cet auguſte rang.</orig>
          <reg>S'il s'obstine au refus, ils menacent sa vie, A suivre leurs désir son salut le convie, Et sans y consentir, sa valeur et son sang L'élèvent à la fois en cet auguste rang.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’un jour ſi fortuné le ſuccés &amp; la gloire Ne ſortiront jamais de ma triſle memoire.</orig>
          <reg>D'un jour si fortuné le succès et la gloire Ne sortiront jamais de ma trisle mémoire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combien ce jour fatal m’a-t’il couté de pleurs ?</orig>
          <reg>Combien ce jour fatal m'a-t-il couté de pleurs ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fut la ſource, helas!</orig>
          <reg>Il fut la source, hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de toutes mes douleurs.</orig>
          <reg>de toutes mes douleurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il me ſouvient qu’une prompte diſgrace Suivit de vos guerriers l’impatiente audace, Qu’aprés pluſieurs combats incertains &amp; douteux L’impitoyable ſort ſe declara coutre eux, Et que de l’Empereur les legions nombreuſes Rangerent ſous ſes Loix vos campagnes heureuſes.</orig>
            <reg>Madame, il me souvient qu'une prompte disgrâce Suivit de vos guerriers l'impatiente audace, Qu'après plusieurs combats incertains et douteux L'impitoyable sort se déclara coutre eux, Et que de l'Empereur les légions nombreuses Rangèrent sous ses Lois vos campagnes heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que Sabinus, daus ſon juſtetranſport, N’eut plus, pour ſon ſecours, d’autre eſpoir que la mort, Que voyant le deſtin juſqu’au bout le pourſuivre, Ondit, qu’à ſon malheur, il n’avoit pû ſurvivre, Et qu’à des fers honteux ſoigneux de s’arracher Il avoit pris le ſoin d’aſſembler un bucher, Où conſumant enſemble &amp; ſa vie &amp; ſa gloire Il s’étoit fait un nom d’éternelle memoire.</orig>
            <reg>Je sais que Sabinus, daus son justettransport, N'eut plus, pour son secours, d'autre espoir que la mort, Que voyant le destin jusqu'au bout le poursuivre, Ondit, qu'à son malheur, il n'avait pu survivre, Et qu'à des fers honteux soigneux de s'arracher Il avait pris le soin d'assembler un bûcher, Où consumant ensemble et sa vie et sa gloire Il s'était fait un nom d'éternelle mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun à Rome alors charmé de ſon grand cœur, humnia les tertus, c plaigint lon maineur.</orig>
            <reg>Chacun à Rome alors charmé de son grand cœur, humnia les tertus, ç plaigint lon main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce qu’on y ſçut de ſon deſtin funeſte.</orig>
            <reg>Voilà ce qu'on y sçut de son destin funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de grace, Madame, aprenez-moy le reſte, Et par quelartifice, &amp; quels ſoins ſpecieux Vous avez ſi long-temps ébloüi tous les yeux.</orig>
            <reg>Mais de grâce, Madame, apprenez-moi le reste, Et par quelartifice, et quels soins spécieux Vous avez si longtemps ébloui tous les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré les vains efforts d’une valeur parfaite Nôtre armée aguerrie ayant été defaite, Sabinus ſans apui, ſans eſpoir de ſecours, Ne ſongea plus d’abord qu’à terminer ſes jours, Et ſenſible au malheur de ſa chere Patrie Voulut la ſatisfaire aux dépens de ſa vie.</orig>
            <reg>Malgré les vains efforts d'une valeur parfaite Notre armée aguerrie ayant été défaite, Sabinus sans apui, sans espoir de secours, Ne songea plus d'abord qu'à terminer ses jours, Et sensible au malheur de sa chère Patrie Voulut la satisfaire aux dépens de sa vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, las!</orig>
            <reg>Mais, las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cet inſtant loconjugalamour</orig>
            <reg>en cet instant loconjugalamour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Par un plus noble effort lui conſerva le jour, Et les Dieux, protecteurs d’une ſi belle flâme Pour le rendre à mes pleurs attendrirent ſon ame.</orig>
            <reg>Par un plus noble effort lui conserva le jour, Et les Dieux, protecteurs d'une si belle flamme Pour le rendre à mes pleurs attendrirent son âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne peut point une fidelle ard eur!</orig>
            <reg>que ne peut point une fidèle ard eur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quels traits l’amour frape-t’il un grand cœur.</orig>
            <reg>Et de quels traits l'amour frappe-t-il un grand cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabinus occupé de ſa douleur profonde, Hors moy comptant pour rien tout le reſte du monde, Et du ſeul Dieu d’amour reconnoiſſant la loy, Ne voulut deſormais reſpirer que pour moy.</orig>
            <reg>Sabinus occupé de sa douleur profonde, Hors moi comptant pour rien tout le reste du monde, Et du seul Dieu d'amour reconnaissant la loi, Ne voulut désormais respirer que pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’enferma vivant dans une grote obſcure, Dans un antre profond que forma la nature:</orig>
            <reg>Il s'enferma vivant dans une grote obscure, Dans un antre profond que forma la nature:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, ſans être éclairé du celeſte flambeau, Tout retraçoit aux yeux les horreurs du tombeau.</orig>
            <reg>Là, sans être éclairé du celeste flambeau, Tout retraçait aux yeux les horreurs du tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais le Dieu du jour, fourniſſant ſa carriere, N’avoit dans cet endroir répandu ſa lumiere.</orig>
            <reg>Jamais le Dieu du jour, fournissant sa carrière, N'avait dans cet endroir répandu sa lumière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’éternelle nuit de ce lieu tenebreux En rendoit &amp; l’accés &amp; le ſejour affreux.</orig>
            <reg>Et l'éternelle nuit de ce lieu ténébreux En rendait et l'accès et le séjour affreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec deux affranchis, ſeuls témoins de ſes peines, Il fut donc habiter ces grotes ſoûteraines, Et fit courir le bruit, pour tromper les Romains, Qu’il avoit par la flâme achevé ſes deſtins.</orig>
            <reg>Avec deux affranchis, seuls témoins de ses peines, Il fut donc habiter ces grotes soûteraines, Et fit courir le bruit, pour tromper les Romains, Qu'il avait par la flamme achevé ses destins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juge de mes douleurs lorſque la renommée Rendit de ſon trépas la nouvelle ſemée.</orig>
            <reg>Juge de mes douleurs lorsque la renommée Rendit de son trépas la nouvelle semée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon ſur mon cœur n’a plus aucun pouvoir, Je ne conſultay rien que mon ſeul deſeſpoir, Je pouſſay des ſoûpirs, je répandis des larmes, Tout reſſentit l’effroy de mes triſtes allarmes, Et déja faiſant tréve aux regrets ſuperflus, Je ſongeois au cerceüil à ſuivre Sabinus Pour lui prouver l’excés de mon amour parfaite, Lors qu’un des habitans de ſa ſombre retraite, Un des deux affranchis, compagnons de ſon ſort, Me vint par ſa preſence Ariuenier a famiore, Et calmant mes ennuis par un recit fidelle Apaiſa les tranſports de ma douleur mortelle.</orig>
            <reg>La raison sur mon cœur n'a plus aucun pouvoir, Je ne consultai rien que mon seul désespoir, Je poussai des soupirs, je répandis des larmes, Tout ressentit l'effroi de mes tristes alarmes, Et déjà faisant trève aux regrets superflus, Je songeais au cerceüil à suivre Sabinus Pour lui prouver l'excès de mon amour parfaite, Lors qu'un des habitants de sa sombre retraite, Un des deux affranchis, compagnons de son sort, Me vint par sa présence Arjuenier à famiore, Et calant mes ennuis par un récit fidèle Apaisa les transports de ma les mortelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quaud la nuit eut chaſſé la lumiere du jour Je courus m’enfermer en cet affreux ſejour.</orig>
            <reg>Quaud la nuit eut chassé la lumière du jour Je courus m'enfermer en cet affreux séjour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’y trouvay mon Epoux, &amp; ma juſte tendreſſe</orig>
            <reg>J'y trouvai mon Époux, et ma juste tendresse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Malgré l’horreur du lieu ſçut banir ma triſteſſe.</orig>
            <reg>Malgré l'horreur du lieu secut banir ma tristesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que te diray-je enfin?</orig>
            <reg>Que te dirai-je enfin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neuf ausſont écoulez Depuis qu’en cet endroit nous ſommes exilez, Et le Ciel en ce temps, contre nôtre eſperance, A deux fils malheureux procura la naiſſance.</orig>
            <reg>Neuf aussont écoulez Depuis qu'en cet endroit nous sommes exilés, Et le Ciel en ce temps, contre notre espérance, À deux fils malheureux procura la naissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mon cœur deſolé quel ſpectacle nouveau !</orig>
            <reg>Pour mon cœur désolé quel spectacle nouveau !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux pauvres enfans nacquirent au tombeau, Et recevant le jour en un lieu de tenebres Ils n’ont encore rien vû que des objets funebres.</orig>
            <reg>Ces deux pauvres enfants nacquirent au tombeau, Et recevant le jour en un lieu de ténèbres Ils n'ont encore rien vu que des objets funèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfinje vins à Rome où bien-tôt nos amis Pour des infortunez ſe croyant tout permis, Prétendent, dans l’ardeur qui pour nous les inſpire, Chaſſer Veſpaſien &amp; nous rendre l’Empire.</orig>
            <reg>Enfinje vins à Rome où bientôt nos amis Pour des infortunés se croyant tout permis, Prétendent, dans l'ardeur qui pour nous les inspire, Chasser Vespasien et nous rendre l'Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmi ces conjurez on compte Marcellus, Cecinna, Flavien, Valere &amp; Proculus, Qui pour nos interêts, animez d’un beau zele, Veulent donner à Rome une face nouvelle.</orig>
            <reg>Parmi ces conjurés on compte Marcellus, Cecina, Flavien, Valère et Proculus, Qui pour nos intérêts, animez d'un beau zèle, Veulent donner à Rome une face nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant à ce ſuccés nos deſſeins parvenus Par un des affranchis je manday Sabinus:</orig>
            <reg>Voyant à ce succès nos desseins parvenus Par un des affranchis je mandai Sabinus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il revient, il approche, &amp; va par ſa preſence Agiter mes eſprits de crainte &amp; d’eſperance, Ainſi tu peux jager toy-même ſi mon cœur Doit de Veſpaſien flâter l’injuſte ardeur.</orig>
            <reg>Il revient, il approche, et va par sa présence Agiter mes esprits de crainte et d'espérance, Ainsi tu peux jager toi-même si mon cœur Doit de Vespasien flamter l'injuste ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me vit, &amp; ma vûë alluma dans ſon ame, Pour me perſecuter une importune flâme:</orig>
            <reg>Il me vit, et ma vue alluma dans son âme, Pour me persécuter une importune flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ni l’orgueil de ſon rang, ni ma juſte fierté, Ni mes conſtans mépris ne l’ont point rebuté, Et ce fatal amour où ſans ceſſe il s’obſtine miupreinge les ilaui que le Ciel me deſtine.</orig>
            <reg>Ni l'orgueil de son rang, ni ma juste fierté, Ni mes constant mépris ne l'ont point rebuté, Et ce fatal amour où sans cesse il s'obstine miupreinge les ilaui que le Ciel me destine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, je crains tout, Pauline, &amp; je n’oſe eſperer, Un cœur toûjours tremblant ne ſe peut raſſurer.</orig>
            <reg>Oui, je crains tout, Pauline, et je n'ose espérer, Un cœur toujours tremblant ne se peut rassurer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame malheureuſe, acoûtumée aux plaintes, Languit inceffamment dans de mortelles craintes, Et ne peut penetrer.</orig>
            <reg>Mon âme malheureuse, accoutumée aux plaintes, Languit incessamment dans de mortelles craintes, Et ne peut pénétrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calmez cette douleur Contraignez vos ſoûpirs, j’aperçoy l’Empereur.</orig>
            <reg>Calmez cette douleur Contraignez vos soupirs, j'aperçois l'Empereur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS, VESPASIEN, EPONINE, MUCIEN, PAULINE, GARDES.</orig>
            <reg>SABINUS, VESPASIEN, EPONE, MUCIEN, PAULINE, GARDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MYOCIEN.</orig>
            <reg>MYOCIEN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, moderez l’ardeur qui vous domine.</orig>
            <reg>Seigneur, modérez l'ardeur qui vous domine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPASIEN.</orig>
            <reg>SPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Mucien, cherchous la charmante Eponine, Tâchons par nos reſpects de ſléchir ſa rigueur, Et qu’elle accepte enfin l’homage de moncœur.</orig>
            <reg>Non, Mucien, cherchous la charmante Eponine, Tâchons par nos respects de sléchir sa rigueur, Et qu'elle accepte enfin l'hommage de moncœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, pourquoy fuyez-vous ma preſence?</orig>
            <reg>Madame, pourquoi fuyez-vous ma présence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiray-je que toûjours mon amour vous offenſe?</orig>
            <reg>Croirai-je que toujours mon amour vous offense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous perſiſter dans vos cruels refus, Et ſans ceſſe adorer un Epoux qui n’eſt plus?</orig>
            <reg>Voulez-vous persister dans vos cruels refus, Et sans cesse adorer un Époux qui n'est plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop par vos ſoûpirs honorer ſa memoire.</orig>
            <reg>C'est trop par vos soupirs honorer sa mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du rang que je vous offre enviſagez la gloire, Et pour voir à vos pieds tout l’Empire Romain, Acceptez en ce jour &amp; mon cœur &amp; ma main.</orig>
            <reg>Du rang que je vous offrent envisagez la gloire, Et pour voir à vos pieds tout l'Empire Romain, Acceptez en ce jour et mon cœur et ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, Veſ paſien, irriter ma conſtance, Ouy, ton injuſte ardeur aigrit ma reſiſtance, Mon cœur veut ſignaler ſon amour &amp; ſa foy.</orig>
            <reg>C'est trop, Ves pasien, irriter ma constance, Oui, ton injuste ardeur aigrit ma résistance, Mon cœur veut signaler son amour et sa foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que peux-tu m’offrir qui ſoit digne de moy?</orig>
            <reg>Et que peux-tu m'offrir qui soit digne de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Sceptres, les grandeurs, que dis-je?</orig>
            <reg>Les Sceptres, les grandeurs, que dis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la mort même, Ne m’obligeront point à trahir ce que j’aime, Et tu me connois mal ſi tu peux préſumer Que l’éclat de ton rang me contraigne à t’aimer.</orig>
            <reg>la mort même, Ne m'obligeront point à trahir ce que j'aime, Et tu me connais mal si tu peux présumer Que l'éclat de ton rang me contraigne à t'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cet Empire heureux, cette grandeur immenſe Les tiens-tu du deſtin ou bien de ta naiſſance?</orig>
            <reg>Mais cet Empire heureux, cette grandeur immense Les tiens-tu du destin ou bien de ta naissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce rang glorieux le ſort t’a fait monter.</orig>
            <reg>À ce rang glorieux le sort t'a fait monter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un revers imprévû t’en peut precipiter.</orig>
            <reg>Un revers imprévu t'en peut précipiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains du Ciel irrité la foudre menaçante, Crains du peuple en courrona ia fufenrcciatante, Et crains enfin Tiran, le juſte deſeſpoir Où tu réduis un cœur fidelle à ſon devoir.</orig>
            <reg>Crains du Ciel irrité la foudre menaçante, Crains du peuple en courrona ja fufenrcciatante, Et crains enfin Tyran, le juste désespoir Où tu réduis un cœur fidèle à son devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je brave ta colere, &amp; quoy qu’il en puiſſe être, Je t’en ay dit aſſez pour me faire connoître, Et je trouve la mort moins affreuſe pour moy Que le nonteux plaiſir de regner avec toy.</orig>
            <reg>Je brave ta colère, et quoi qu’il en puisse être, Je t'en ai dit assez pour me faire connaître, Et je trouve la mort moins affreuse pour moi Que le nonteux plaisir de régner avec toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop mebraver, vôtre haine, Madame, A de trop grands chagrins abandonne moname.</orig>
            <reg>c'est trop mébraver, votre haine, Madame, A de trop grands chagrins abandonne moname.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſeus que le reſpect que vous doit un Amant Cede aux juſtes tranſports de mon reſſentiment, Et qu’il eſt temps auſſi, pour me faire connoître, Que j’agiſſe en Romain, &amp; que je parle en Maître.</orig>
            <reg>Je zeus que le respect que vous doit un Amant Cède aux justes transports de mon ressentiment, Et qu'il est temps aussi, pour me faire connaître, Que j'agisse en Romain, et que je parle en Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez donc qu’à la fin l’amour d’un Empereur S’il n’eſt pas ſatisfait degenere en fureur.</orig>
            <reg>Sachez donc qu'à la fin l'amour d'un Empereur S'il n'est pas satisfait dégénère en ur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monarque Souverain de la Terre &amp; de l’Onde, Moy qui d’un ſeul regard fais trembler tout le Monde, Puis-je voir ſans dépit qu’un inſenſible cœur Mépriſe ſeul mes Loix, &amp; brave ma douleur?</orig>
            <reg>Monarque Souverain de la Terre et de l'Onde, Moi qui d'un seul regard fais trembler tout le Monde, Puis-je voir sans dépit qu'un insensible cœur Méprise seul mes Lois, et brave ma douleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non n’eſperez pas qu’une lâche tendreſſe Vous laiſſe triompher ainſi de ma foibleſſe.</orig>
            <reg>Non, non n'espérez pas qu'une lâche tendresse Vous laisse triompher ainsi de ma faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me joindre avec vous par un nœud ſolomnel Preparez-vous demain à me ſuivre à l’Autel.</orig>
            <reg>Pour me joindre avec vous par un nœud solomnel Préparez-vous demain à me suivre à l'Autel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’hymen, nousuniſſant, punira vôtre audace.</orig>
            <reg>L'hymen, nousunissant, punira votre audace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’attendray ſans frayeur l’effet de ta menace, Adieu.</orig>
            <reg>J'attendrai sans frayeur l'effet de ta menace, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſonge au moins que le ſort en tout temps A produit ici bas des revers éclatans, Et fuſfions-nous placez au plus haut de ſa rouë Que des projets humains la fortune ſe jouë, Que le moue ent ſouvent laene arenverier, Qu’enfin tu peux mourir.</orig>
            <reg>Mais songe au moins que le sort en tout temps A produit ici bas des revers éclatants, Et fusfions-nous placés au plus haut de sa roue Que des projets humains la fortune se joue, Que le moue ent souvent la arenverier, Qu'enfin tu peux mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te laiſſe y penſer.</orig>
            <reg>Je te laisse y penser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, MUCIEN, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, MUCIEN, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelorgueil, ô Ciel!</orig>
            <reg>quelorgueil, ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy!</orig>
            <reg>quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame étonnée, A Par un fatal amour en eſclave enchaînée, Aprés tant de mépris n’oſe brherſes feis:</orig>
            <reg>mon âme étonnée, À Par un fatal amour en esclave enchaînée, Après tant de mépris n'ose brherses feis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je toûjours languir dans ces troubles divers?</orig>
            <reg>Dois-je toujours languir dans ces troubles divers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soûtiendray-je ſi mal l’honneur du diadême, Et d’un auguſte rangla Majeſté ſuprême?</orig>
            <reg>Soutiendrai-je si mal l'honneur du diadême, Et d'un auguste rangla Majesté suprême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’en eſt trop ſouffrir, je prétens en ces jour, QuelQuelque effort qu’il m’en coute, étoufer mon amour.</orig>
            <reg>Non, c'en est trop souffrir, je prétends en ces jour, QuelQuelque effort qu'il m'en coute, étouffer mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux abandonner l’ingrate qui m’outrage, Cette indigne tendreſſe eſt honteuſe à mon âge, Et quelque ardeur enfin qui me puiſſe enflâmer, Ne pouvantêtre heureux, il fautceſſer d’aimer.</orig>
            <reg>Je veux abandonner l'ingrate qui m'outrage, Cette indigne tendresse est honteuse à mon âge, Et quelque ardeur enfin qui me puisse enflâmer, Ne pouvant heureux, il fautcesser d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MVCIIN.</orig>
            <reg>MUCIIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, il eſt temps de vous rendre à la gloire, D’emporter ſur vous-même une entiere victoire.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, il est temps de vous rendre à la gloire, D'emporter sur vous-même une entière victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quel état l’amour vous a réduit!</orig>
            <reg>en quel état l'amour vous a réduit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel eſt de vos feux le déplorable fruit?</orig>
            <reg>Et quel est de vos feux le déplorable fruit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez pour jamais la ſevere Eponine.</orig>
            <reg>Oubliez pour jamais la sévère Éponine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à d’autres projets que le Ciel vous deſtine.</orig>
            <reg>C'est à d'autres projets que le Ciel vous destine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſe ſoûmetre à vous mille peuples divers Qui viennent en ces lieux du bout de l’Univers, Tant de Rois aſſervis, de Provinces conquiſes, De treſors amaſſez, de richeſſes acquiſes, Taut de ſuccés heureux, tant d’illuſtres exploits Semblent pour vous toucher s’accorder à ma voix.</orig>
            <reg>Pour se soumetre à vous mille peuples divers Qui viennent en ces lieux du bout de l'Univers, Tant de Rois asservis, de Provinces conquises, De trésors amassez, de richesses acquises, Taut de succès heureux, tant d'illustres exploits Semblent pour vous toucher s'accorder à ma voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, banniſſez cet amour de vôtre ame, Qu’une plus noble ardeur vous pteſſe &amp; vous enflâme.</orig>
            <reg>Seigneur, bannissez cet amour de votre âme, Qu'une plus noble ardeur vous ptesse et vous enflâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel qui vous rendit l’arbitre des humains Veut faire par vos Fils triompher les Romains.</orig>
            <reg>Le Ciel qui vous rendit l'arbitre des humains Veut faire par vos Fils triompher les Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja la Paleſtine à vos Loix eſt ſoûmiſe, Titus vient d’achever cette grande entrepriſe, Et l’ennemi vaincu, ſurpris de toutes parts, Vient d’être enſeveli ſous ſes triples remparts.</orig>
            <reg>Déjà la Palestine à vos Lois est soumise, Titus vient d'achever cette grande entreprise, Et l'ennemi vaincu, surpris de toutes parts, Vient d'être enseveli sous ses triples remparts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ailleurs, Domitien qui marche en Germanie S’y promet d’acquerir une gloire infinie:</orig>
            <reg>D'ailleurs, Domitien qui marche en Germanie S'y promet d'acquérir une gloire infinie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous devez vous-même en fuyant le repos, Seconder la valeur de ces jeunes Heros.</orig>
            <reg>Et vous devez vous-même en fuyant le repos, Seconder la valeur de ces jeunes Héros.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne languiſſez donc plus dans de honteuſes chaînes, Par un heureux oubli fiuiſſez tant de peines, Et calmant en ce jour vôtre cœur agité, Perdez le ſouvenir d’une ingrate beauté.</orig>
            <reg>Ne languissez donc plus dans de honteuses chaînes, Par un heureux oubli fivissez tant de peines, Et calmant en ce jour votre cœur agité, Perdez le souvenir d'une ingrate beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VSPASIEN.</orig>
            <reg>VSPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plûtôt qu’oublier cette ingrate que j’aime, Je crains, cher Mucien, de m’oublier moy-même.</orig>
            <reg>plutôt qu'oublier cette ingrate que j'aime, Je crains, cher Mucien, de m'oublier moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’état où je ſuis je ne me connoisplus, Et mes efforts contre elle ici ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>Dans l'état où je suis je ne me connaisplus, Et mes efforts contre elle ici sont superflus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens trop que l’amour a jetté dans moname, Pour me deſeſperer une immottelle flâme, Qu’il faut luy conſacrer le reſte de mes jours, Et pour tout dire enfin qu’il faut aimer toûjours.</orig>
            <reg>Je sens trop que l'amour a jeté dans monme, Pour me désespérer une immottelle flamme, Qu'il faut lui consacrer le reste de mes jours, Et pour tout dire enfin qu'il faut aimer toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que me peut ſervir cette éclatante gloire?</orig>
            <reg>Et que me peut servir cette éclatante gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſert aprés moy de traîner la victoire, Et du vaſte Univers d’être aujourd’hui vainqueur, Si je ne puis, helas!</orig>
            <reg>Que me sert après moi de traîner la victoire, Et du vaste Univers d'être aujourd'hui vainqueur, Si je ne puis, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>triompher d’un ſeul cœur?</orig>
            <reg>triompher d'un seul cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’un cœur à mes yeux bien plus cher que l’Empire J’en atteſte les Dieux.</orig>
            <reg>Mais d'un cœur à mes yeux bien plus cher que l'Empire J'en atteste les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, qu’oſez-vous dire?</orig>
            <reg>Seigneur, qu'osez-vous dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous peut inſpirer un ſemblable diſcours?</orig>
            <reg>Qui vous peut inspirer un semblable discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mon zele pour vous n’en peut ſouffrir le cours;</orig>
            <reg>Non, mon zèle pour vous n'en peut souffrir le cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce là, dites-moy, ce genereux courage Qui ſur Vitellius vous donna l’avantage, Et vous fit triompher de vos fiers ennemis En reudant à vos Loix tout l’Empire ſoûmis?</orig>
            <reg>Est-ce là, dites-moi, ce généreux courage Qui sur Vitellius vous donna l'avantage, Et vous fit triompher de vos fiers ennemis En reudant à vos Lois tout l'Empire soumis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſuivez les conſeils d’une aveugle tendreſſe!</orig>
            <reg>Vous suivez les conseils d'une aveugle tendresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous devez rougir d’une telle foibleſſe.</orig>
            <reg>vous devez rougir d'une telle faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dira l’Univers?</orig>
            <reg>Que dira l'Univers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que diront les Romains, Seigneur, lors qu’ils ſeront inſtruits de vos deſſeins?</orig>
            <reg>que diront les Romains, Seigneur, lors qu'ils seront instruits de vos desseins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous les vetrez alors, zélez pour la Patrie, Dans leur juſte fureur attaquer vôtre vie, Et ces peuples jaloux de conſerver leurs droits Voudront vanger ſur vous la honte d’un telchoix:</orig>
            <reg>Vous les vetrez alors, zélé pour la Patrie, Dans leur juste fureur attaquer votre vie, Et ces peuples jaloux de conserver leurs droits Voudront venger sur vous la honte d'un telchoix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car voulant partager la grandeur ſouveraine, Vous devez en ces lieux choiſir quelque Romaine, Digne de cet honneur, &amp; dont le noble ſang L’éleve avec juſtice en cet illuſtre rang.</orig>
            <reg>Car voulant partager la grandeur souveraine, Vous devez en ces lieux choisir quelque Romaine, Digne de cet honneur, et dont le noble sang L'élève avec justice en cet illustre rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet ordre parmi nous eſt une loy ſacrée De tous nos Empereurs juſqu’ici reverée;</orig>
            <reg>Cet ordre parmi nous est une loi sacrée De tous nos Empereurs jusqu'ici reverée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eponine eſt Gauloiſe, &amp; par ce ſeul défaut Elle ne peut monter en un degté ſi haut.</orig>
            <reg>Éponine est Gauloise, et par ce seul défaut Elle ne peut monter en un dégté si haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autre part Domitie, attachée à vous nuire, Ne cherche pour regner qu’à pouvoir vous détruire.</orig>
            <reg>D'autre part Domitie, attachée à vous nuire, Ne cherche pour régner qu'à pouvoir vous détruire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fier Domitien doit être ſon Epoux, Et ce jeune Guerrierl’a laiſſée avec nous Peur mieux examiner toute vôtre conduite, Et voir de cet amour quelle ſera la ſuiteCe Prince de long-temps ennemi de Titus Quoy qu’il ait même ſang n’a pas mêmes vertus, n peut vous perdre un jour ſi vôtre ame s’obſtine Dans ſon aveuglementpour l’ingrate Eponine.</orig>
            <reg>Le fier Domitien doit être son Époux, Et ce jeune Guerrierl’a laissée avec nous Peur mieux examiner toute votre conduite, Et voir de cet amour quelle sera la suiteCe Prince de longtemps ennemi de Titus Quoi qu'il ait même sang n'a pas mêmes vertus, n peut vous perdre un jour si votre âme s'obstine Dans son aveuglementpour l'ingrate Éponine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis, Mucien, négliger vos avis, Ils ſont trop importans pout n’être pas ſuivis, C’eſt par eux que je regne en cet auguſte Empire.</orig>
            <reg>Je ne puis, Mucien, négliger vos avis, Ils sont trop importants pout n'être pas suivis, C'est par eux que je règne en cet auguste Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, encore une fois, j’oſeray vous le dire, de ne pourray jamais, m’ent coutartil ie jour, Arracher de mon cœur ce malheureux amour.</orig>
            <reg>Mais, encore une fois, j'oserai vous le dire, de ne pourrai jamais, m'ent coutartil este jour, Arracher de mon cœur ce malheureux amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACT H HI.</orig>
          <reg>ACT H Y.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DOMITIE, SULPICIE.</orig>
          <reg>DOMITIE, SULPICIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L H!</orig>
            <reg> H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’accablez pas, mais plûtôt, Sulpicie, pre a Venez par vosconſeils raſſurer Domitie.</orig>
            <reg>ne m'accablez pas, mais plutôt, Sulpicie, pré a Nez par vosconseils rassurer Domitie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy, quand l’ambitionéleve mes regards Juſqu’au plus haut degré du Trône des Céſars, Lorſque Domitien ne voit qu’avec colere Un rang ſi glorieux occupé par ſon Pere, Quand je n’ay plus enfin qu’un pas pour y monter, Puis-je, ſans deſeſpoir, m’en voir precipiter?</orig>
            <reg>uoy, quand l'ambitionéleve mes regards Jusqu'au plus haut degré du Trône des Césars, Lorsque Domitien ne voit qu'avec colère Un rang si glorieux occupé par son Père, Quand je n'ai plus enfin qu'un pas pour y monter, Puis-je, sans désespoir, m'en voir précipiter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels houneurs, ô Ciel!</orig>
            <reg>À quels houneurs, ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Empereur vous deſtine Trop ſuperbe Gauloiſe, orgueilleuſe Eponine!</orig>
            <reg>l'Empereur vous destine Trop superbe Gauloise, orgueilleuse Éponine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja pour vôtre hymen tout s’aprête en ces lieux.</orig>
            <reg>Déjà pour votre hymen tout s'apprête en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous le ſouffririez, impitoyables Dieux?</orig>
            <reg>Et vous le souffririez, impitoyables Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans quel trouble affreux un tel deſſein me jette!</orig>
            <reg>dans quel trouble affreux un tel dessein me jette!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>loin de commander, je me verrois ſujete!</orig>
            <reg>loin de commander, je me verrais sujete!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peuple qui déja ſemble ſubir ma Loy Prodigueroit ſes vœux pour un autre que moy, Et le brillant éclat de la grandeur Romaine Seroie Seroitentre les mains d’une autre Souveraine!</orig>
            <reg>Le peuple qui déjà semble subir ma Loi Prodiguerait ses vœux pour un autre que moi, Et le brillant éclat de la grandeur Romaine Seroie Serait les mains d'une autre Souveraine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis queloin du Trône, en proye à mes douleurs, Je n’aurois pour ſecours que d’inutiles pleurs!</orig>
            <reg>Tandis queloin du Trône, en proie à mes douleurs, Je n'aurais pour secours que d'inutiles pleurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que du Ciel en courroux le redoutable foudre Tombe ici ſur ma tête &amp; me reduiſe en poudre, liutot que ia herté de mon cœur furieux Souffre, ſans le troubler, cet hymen odieux.</orig>
            <reg>Que du Ciel en courroux le redoutable foudre Tombe ici sur ma tête et me réduise en poudre, liutôt que ja herté de mon cœur furieux Souffre, sans le troubler, cet hymen odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SULPICIE.</orig>
            <reg>SULPICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pouſſer un peu loin cette ardeur inquiete.</orig>
            <reg>C'est pousser un peu loin cette ardeur inquiète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez ſon égale, &amp; non pas ſa ſujete, Et vous devez, Madame, au gré de l’Empereur, Moderer les éclats d’une telle fureur.</orig>
            <reg>Vous serez son égale, et non pas sa sujete, Et vous devez, Madame, au gré de l'Empereur, Modérer les éclats d'une telle fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne peut-il à ſon choix diſpoſer de l’Empire, Et ſuivre en ſon amour le penchant qui l’attire?</orig>
            <reg>Ne peut-il à son choix disposer de l'Empire, Et suivre en son amour le penchant qui l'attire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt Maître, il le veut, &amp; c’eſt aſſez pour nous, Pourquoi ces vains tranſports d’inutile courroux?</orig>
            <reg>Il est Maître, il le veut, et c'est assez pour nous, Pourquoi ces vains transports d'inutile courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vôtre illuſtre ſort, un heureux hymenée Va de Domitien joindre la deſtinée, Et d’abord qu’en ces lieux il ſera de retour Il doit aux yeux de tous couronner vôtre amour, Il eſt vray.</orig>
            <reg>À votre illustre sort, un heureux hyménée Va de Domitien joindre la destinée, Et d'abord qu'en ces lieux il sera de retour Il doit aux yeux de tous couronner votre amour, Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Madame, une telle alliance Ne met pas en vos mains la ſupréme puiſſance.</orig>
            <reg>Mais, Madame, une telle alliance Ne met pas en vos mains la suprême puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la force des Loix, &amp; par l’ordre du ſang, Il ne peut pas encore aſpirer à ce rang, Et tous les droits ſacrez qui parlent pour le pere Sur le Trône, avant lui, doivent metre ſon frere;</orig>
            <reg>Par la force des Lois, et par l'ordre du sang, Il ne peut pas encore aspirer à ce rang, Et tous les droits sacrés qui parlent pour le père Sur le Trône, avant lui, doivent metre son frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque deſir qu’il ait de ſe voir couronné, Le pere n’étant plus, l’Empire eſt à l’aîné, Et Titus des Romains aujourd’hui les delices Pour qui tous nos autels fument de ſacrifices, Qui dans Jeruſalem accablant les Hebreux Vient d’en exterminer les reſtes dangereux, Triomphant &amp; cheri letient par la preſence Bannir de vôtre eſprit une telle eſperance.</orig>
            <reg>Quelque désir qu'il ait de se voir couronné, Le père n'étant plus, l'Empire est à l'aîné, Et Titus des Romains aujourd'hui les délices Pour qui tous nos autels fument de sacrifices, Qui dans Jérusalem accablant les Hébreux Vient d'en exterminer les restes dangereux, Triomphant et chéri letient par la présence Bannir de votre esprit une telle espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt là, Sulpicie, &amp; vous l’avez pû voir, D’où vient toute ma rage &amp; tout mon deſeſpoir.</orig>
            <reg>Et c'est là, Sulpicie, et vous l'avez pu voir, D'où vient toute ma rage et tout mon désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis plus ſouffrir cette brillante gloire D’un Prince trop heureux qu’a ſuivi la victoire.</orig>
            <reg>Je ne puis plus souffrir cette brillante gloire D'un Prince trop heureux qu'a suivi la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas qu’en ſecret je n’admire Titus Je rens en mon eſprit juſtice à ſes vertus.</orig>
            <reg>Ce n'est pas qu'en secret je n'admire Titus Je rends en mon esprit justice à ses vertus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce jeune Heros, cet effroy de l’Aſie, Inſpire dans mon cœur une âpre jalouſie, Je voudrois avoir mis ce Vainqueur ſous ma loy, Que ce fameux guerrier ne vécût que pour moy, Plus il acquert d’honneur, plus ce deſir m’enflâme.</orig>
            <reg>Mais ce jeune Héros, cet effroi de l'Asie, Inspire dans mon cœur une âpre jalousie, Je voudrais avoir mis ce Vainqueur sous ma loi, Que ce fameux guerrier ne vécut que pour moi, Plus il acquert d'honneur, plus ce désir m'enflamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non que le foible amour ait penetré mon ame, J’en repouſſe les traits, j’en hay la paſſion, Et ne reſpire enfin que pour l’ambition.</orig>
            <reg>Non que le faible amour ait pénétré mon âme, J'en repousse les traits, j'en hais la passion, Et ne respire enfin que pour l'ambition.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt cette ambition qui ſans ceſſe m’anime Qui me fait ſans frayeur enviſager le crime, Et qui pour m’élever au plus ſublime rang Me feroit, ſans trembler, verſer mon propre ſang:</orig>
            <reg>C'est cette ambition qui sans cesse m'anime Qui me fait sans frayeur envisager le crime, Et qui pour m'élever au plus sublime rang Me ferait, sans trembler, verser mon propre sang:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour m’y placer bien-tôt, &amp; pour meſatisfaire, Je ne veux épargner parens, frere, ni pere, Et quelques noms qu’on donne à de pareils deſſeins, La honte d’en tomber eſt tout ce que je crains.</orig>
            <reg>Pour m'y placer bientôt, et pour mesatisfaire, Je ne veux épargner parents, frère, ni père, Et quelques noms qu'on donne à de pareils desseins, La honte d'en tomber est tout ce que je crains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SULPICIE.</orig>
            <reg>SULPICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels diſcours, juſte Ciel!</orig>
            <reg>Quels discours, juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que m’oſez-vous dire?</orig>
            <reg>et que m'osez-vous dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce par ces chemins qu’on parvient à l’Empire?</orig>
            <reg>Est-ce par ces chemins qu'on parvient à l'Empire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une telle fureur les projets odieux Attireront ſur vous la colere des Dieux.</orig>
            <reg>D'une telle fureur les projets odieux Attireront sur vous la colère des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en crains peu le courroux.</orig>
            <reg>J'en crains peu le courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur aveugle puiſſance Souvent au lieu du crime a puni l’innocence, Ils lancent au hazard leurs foudres redoutez Et l’effet n’en ſuit pas toûjours leurs volontez.</orig>
            <reg>Leur aveugle puissance Souvent au lieu du crime a puni l'innocence, Ils lancent au hasard leurs foudres redoutez Et l'effet n'en suit pas toujours leurs volontés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cœurs ambitieux n’ont jamais craint l’orage.</orig>
            <reg>Les cœurs ambitieux n'ont jamais craint l'orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de Tullie enfin j’admire le courage, Elle immola ſon pere au deſir de regner;</orig>
            <reg>Et de Tullie enfin j'admire le courage, Elle immola son père au désir de régner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lorſque ſes chevaux le vouloient épargner, Pour ceindre à ſon Epoux le ſanglant diadéme Elle le fit paſſer ſur ſon pere, elle-même, Et ſans conſiderer la nature &amp; ſes droits Oublia pour leSceptre &amp; le ſang &amp; les Loix.</orig>
            <reg>Et lorsque ses chevaux le voulaient épargner, Pour ceindre à son Époux le sanglant diadème Elle le fit passer sur son père, elle-même, Et sans considérer la nature et ses droits Oublia pour leSceptre et le sang et les Lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>So1-</orig>
          <reg>So1-</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUL'PICIE.</orig>
            <reg>SUL'PICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-vous d’imiter cet exemple execrable.</orig>
            <reg>Gardez-vous d'imiter cet exemple exécrable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous propoſer un crime abominable, Un crime dont on tremble au moindre ſouvenir, La honte du paſſé, l’horreur de l’avenir?</orig>
            <reg>Pourquoi vous proposer un crime abominable, Un crime dont on tremble au moindre souvenir, La honte du passé, l'horreur de l'avenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>détournez vos pas d’un ſi grand precipice.</orig>
            <reg>détournez vos pas d'un si grand précipice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pompe de ce rang vaut-elle une injuſtice?</orig>
            <reg>La pompe de ce rang vaut-elle une injustice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On déteſte à loiſir les plus heureux forfaits, Et nos propres remords ne nous quitent jamais.</orig>
            <reg>On déteste à loisir les plus heureux forfaits, Et nos propres remords ne nous quitent jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, n’en parlons plus.</orig>
            <reg>Et bien, n'en parlons plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy qu’on puiſſe dire, Je connois la grandeur &amp; le prix d’un Empire, Et pour me l’acquerir &amp; me le conſerver Je perdray ſans regret qui me veut l’enlever:</orig>
            <reg>Mais quoi qu’on puisse dire, Je connais la grandeur et le prix d'un Empire, Et pour me l'acquérir et me le conserver Je perdrai sans regret qui me veut l'enlever:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’épargneray rien dans ma colere extrême, Et j’immoleray tout, fut-ce l’Empereur même, Ce n’eſt qu’avec le jour qu’on peut m’ôter ce bien, Et jamais de mon cœur.</orig>
            <reg>Je n'épargnerai rien dans ma colère extrême, Et j'immolerai tout, fut-ce l'Empereur même, Ce n'est qu'avec le jour qu'on peut m'ôter ce bien, Et jamais de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eponine.</orig>
            <reg>Éponine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SULPICIE.</orig>
            <reg>SULPICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitez cet entreties</orig>
            <reg>Quitez cet entreties</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pajons la prelence importunce</orig>
            <reg>Pajons la prélence importunée</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE II.</orig>
          <reg>CÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPONINE, DOMITIE, PAULINE, SULPICIE.</orig>
          <reg>EPONINE, DOMITIE, PAULINE, SULPICIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINF.</orig>
            <reg>EPONINF.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, arrêtez, &amp; daus mon infortune ANe me reſufez pas le genereux ſecours Qui ſeul de mes malheurs peut détourner le cours.</orig>
            <reg>Madame, arrêtez, et daus mon infortune ANe me rêvez pas le généreux secours Qui seul de mes malheurs peut détourner le cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prés de Veſpaſien je ſçay võtre puiſſance, Et j’en viens implorer l’infailioie ainitalice, Accordez cette grace à mes vives douleurs Et laiſſez-vous, Princeſſe, atendrir par mes pleurs.</orig>
            <reg>Près de Vespasien je sais votre puissance, Et j'en viens implorer l'infailioie ainitalice, Accordez cette grâce à mes vives douleurs Et laissez-vous, Princesse, atendrir par mes pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du rigoureux deſtin dont je ſuis menacée, Du tiranique hymen dont je me vois preſſée, Vous pouvez, de mon cœur, vous declarant l’apui,</orig>
            <reg>Du rigoureux destin dont je suis menacée, Du tyranique hymen dont je me vois pressée, Vous pouvez, de mon cœur, vous déclarant l'appui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>12 P'af Par vos ſoins obligeants m’affranchiraujourd’hui.</orig>
            <reg>12 P'as Par vos soins obligeants m'affranchiraujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un temeraire amour victime infortunée, A quel ſuplice, helas!</orig>
            <reg>D'un téméraire amour victime infortunée, À quel suplice, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me vois je condamnée, Puiſque, ſans plus tarder, l’Empereur dés demain Veutenfin m’obliger à lui donner la main.</orig>
            <reg>me vois je condamnée, Puisque, sans plus tarder, l'Empereur dès demain Veutenfin m'obliger à lui donner la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cette extrêmité c’eſt en vous que j’eſpere, Madame, au nom des Dieux, obtenez qu’il difere, Qu’il ne me force point de le ſuivre à l’autel, Ou qu’il ſuſpende au moins un ordre ſi cruel.</orig>
            <reg>Dans cette extrémité c'est en vous que j'espère, Madame, au nom des Dieux, obtenez qu'il difère, Qu'il ne me force point de le suivre à l'autel, Ou qu'il suspende au moins un ordre si cruel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je na vous diray point que ſa funeſte envie, S’il veut l’executer me coutera la vie, Et que pour le braver, un hero’ïque effort Sçaura même à ſes yeux me proeurer la mort.</orig>
            <reg>Je na vous dirai point que sa funeste envie, S'il veut l'exécuter me coûtera la vie, Et que pour le braver, un héroïque effort Saura même à ses yeux me proûrer la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rompre avec éclat le coupque j’aprehende Mon ſang n’eſt pas encore une aſſez digne offrande, Et le jour a pour moy de ſi foibles appas Que je compte pour rien les horreurs du trépas.</orig>
            <reg>Pour rompre avec éclat le coupque j'appréhende Mon sang n'est pas encore une assez digne offrande, Et le jour a pour moi de si faibles appas Que je compte pour rien les horreurs du trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je craindrois ſeulement qu’ami de l’innocence Le Ciel trop irrité n’embraſsât ma défenſe, Et que lançant les traits qu’il jette en ſa fareur Il ne punît un jour l’Empire &amp; l’Empereur.</orig>
            <reg>Je craindrais seulement qu'ami de l'innocence Le Ciel trop irrité n'embrassât ma défense, Et que lançant les traits qu'il jette en sa fareur Il ne punît un jour l'Empire et Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez prévenir la colere celeſte En delivrant mon cœur d’un feu que je deteſte, Pour obtenir ce bien j’embraſſe vos genoux, Et c’eſt là le ſecours que jeveux.</orig>
            <reg>Vous pouvez prévenir la colère celeste En délivrant mon cœur d'un feu que je déteste, Pour obtenir ce bien j'embrasse vos genoux, Et c'est là le secours que jeveux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Levez-vous, Et parlons maintenant ſans aucun artifice.</orig>
            <reg>Levez-vous, Et parlons maintenant sans aucun artifice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourriez-vous refuſer le rang d’Imperatrice?</orig>
            <reg>Pourriez-vous refuser le rang d'Impératrice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Sceptre du Monde a-t’il ſi peu d’appas Qu’on puiſſe à ſa ſplendeur preferer le trépas?</orig>
            <reg>Et le Sceptre du Monde a-t-il si peu d'appas Qu'on puisse à sa splendeur préférer le trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de fauſſes couleurs vous croyez me ſurprendre, Et ſous les vains diſcours étalez en ces lieux Vous cachez les deſſeins d’un cœnrambitieux.</orig>
            <reg>Par de fausses couleurs vous croyez me surprendre, Et sous les vains discours étalés en ces lieux Vous cachez les desseins d'un cœnrambitieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ces foibles détours ceſſez de vous contraindre, Vous ſouhaitez les nœuds que vous paroiſſez craindre, Et je m’y connois mal, ou bien-tôt l’Empereur Verra Verra finir pour lui cette feinte rigueur.</orig>
            <reg>Par ces faibles détours cessez de vous contraindre, Vous souhaitez les nœuds que vous parais craindre, Et je m'y connais mal, ou bientôt l'Empereur Verra Verra finir pour lui cette feinte rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais moins pour vous ſervir que pour me ſatisfaire Pour éteindre ſes feux je ſuis prête à tout faire, Le laus tougdemander de nouvenesemrcer, Je vais, pour vous punir, ſuivre vos volontez.</orig>
            <reg>Mais moins pour vous servir que pour me satisfaire Pour éteindre ses feux je suis prête à tout faire, Le laus tougdemander de nouvenesemrcer, Je vais, pour vous punir, suivre vos volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit l’interêt qui vous pouſſe, Madame, A rompre les projets dont s’allarme mon ame, Briſez ce joug fatal dont on veut m’accablet, Et détournez l’hymen qui me force à trembler.</orig>
            <reg>Quel que soit l'intérêt qui vous pousse, Madame, A rompre les projets dont s'alarme mon âme, Brisez ce joug fatal dont on veut m'accablet, Et détournez l'hymen qui me force à trembler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit haine, ſoit pitié, compaſſion, ou crainte, Afffarſchinez mon cœur d'une maigne contraïnte, Et ſans vous dire iciquels ſont mes ſentimens Vous les pourrez connoitre enſuite avec le cemps.</orig>
            <reg>Soit haine, soit pitié, compassion, ou crainte, Affarschinez mon cœur d'une maigne contraînte, Et sans vous dire iciquels sont mes sentiments Vous les pourrez connaître ensuite avec le cemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps éclaircira ce qu’on ne peut comprendre.</orig>
            <reg>Le temps éclaircira ce qu'on ne peut comprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Po MiMMi Ouy, Madame, &amp; dans peu vous me pourrez entendre.</orig>
            <reg>E Po MiMi Oui, Madame, et dans peu vous me pourrez entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMTIII Je lis dans vos regards les mouvemens du cœur.</orig>
            <reg>DOMTIII Je lis dans vos regards les mouvements du cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souvent de tels garands n’ont rien que de trompeur.</orig>
            <reg>Souvent de tels garants n'ont rien que de trompeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIZ.</orig>
            <reg>DOMITIZ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On connoît la fierté de vôtre ame orgueilleuſe.</orig>
            <reg>On connaît la fierté de votre âme orgueilleuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour in en ferin ier pe luis trop malheureuſe.</orig>
            <reg>Pour in en ferin jer pe luis trop malheureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elt-ce un malheur d’avoir ſon Maître pour Epoux?</orig>
            <reg>Elt-ce un malheur d'avoir son Maître pour Époux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toute autre que moy l’honneur en ſeroit doux.</orig>
            <reg>Pour toute autre que moi l'honneur en serait doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>So MillF.</orig>
            <reg>So MillF.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt beau de monter à ce degré ſublime.</orig>
            <reg>Il est beau de monter à ce degré sublime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt beau d’y monter quand on le peut ſans crime.</orig>
            <reg>Il est beau d'y monter quand on le peut sans crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les crimes pour regner ſont toûjours glorieux.</orig>
            <reg>Les crimes pour régner sont toujours glorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le crime, quoy qu’on faſſe, eſt toûjours odieux.</orig>
            <reg>Le crime, quoi qu'on fasse, est toujours odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B.</orig>
            <reg>B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3</orig>
            <reg>3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Do</orig>
            <reg>Do</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous verrons quiter ce ſuperbe langage.</orig>
            <reg>Nous vous verrons quit ce superbe langage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nons je teurcouitament fenter a rorage, Et le plus grand peril ne me fait nulle horreur.</orig>
            <reg>Nons je teurcouitament fenter a rorage, Et le plus grand péril ne me fait nulle horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous expliquerez vous-même à l’Empereur Le voici qui paroît.</orig>
            <reg>Vous vous expliquerez vous-même à l'Empereur Le voici qui paraît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel trouble à ſa veuë!</orig>
            <reg>quel trouble à sa vue!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>moriibible, ErOIIE, DOMITIE, MUCIEN, CECINNA, MARCELLUS, PAULINE, SULPICIE, GARDES.</orig>
          <reg>moriibible, ErOIE, DOMITIE, MUCIEN, CECINA, MARCELLUS, PAULINE, SULPICIE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contenter mes vœux étes-vous reſoluë, A Madame?</orig>
            <reg>Contenter mes vœux êtes-vous résolue, A Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour le prix de ma fidelle ardeur, Puis-je eſperer de vous &amp; la main &amp; le cœur?</orig>
            <reg>Et pour le prix de ma fidèle ardeur, Puis-je espérer de vous et la main et le cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis aſſez long-temps vôtre refus m’accable.</orig>
            <reg>Depuis assez longtemps votre refus m'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous payez mon amour d’une haine implacable, Et vôtre injuſte orgueil qui brave mes deſirs, Tout Maître que je ſuis, mépriſe mes ſoupirs.</orig>
            <reg>Vous payez mon amour d'une haine implacable, Et votre injuste orgueil qui brave mes désirs, Tout Maître que je suis, méprise mes soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçaurois plus vivre en cette incertitude, Finiſſez &amp; ma crainte, &amp; mon inquietude;</orig>
            <reg>Je ne saurais plus vivre en cette incertitude, Finissez et ma crainte, et mon inquiétude;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour changer, Madame, un ſi rigoureux ſort, Je viens moy-même ici faire un dernier effort.</orig>
            <reg>Et pour changer, Madame, un si rigoureux sort, Je viens moi-même ici faire un dernier effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mon ſang répandu peut-il vous ſatisfaire?</orig>
            <reg>Tout mon sang répandu peut-il vous satisfaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que vous m’ordonniez, je ſuis prêt à tout faire, Je n’ay pour toute loy que vos commandemens.</orig>
            <reg>Quoi que vous m'ordonniez, je suis prêt à tout faire, Je n'ai pour toute loi que vos commandements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis vous aſſurer, par mille affreux ſermens, Que jamais tant d’amour n’a penetré moname, Que rien n’eſt comparable au beau feu qui m’enflâme.</orig>
            <reg>Et puis vous assurer, par mille affreux serments, Que jamais tant d'amour n'a pénétré monme, Que rien n'est comparable au beau feu qui m'enflamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour vous oubliant les ſoins de l’Univers Je mets toute ma gloire à mourir dans vos fers, Et que mon triſte cœur, dans un tel ſacrifice, Aime encor ſon tourment, &amp; cnerit ſon ſuplice.</orig>
            <reg>Que pour vous oubliant les soins de l'Univers Je mets toute ma gloire à mourir dans vos fers, Et que mon triste cœur, dans un tel sacrifice, Aime encor son tourment, et cnérit son suplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-vous donc, Madame, &amp; ſouiller qu'ence jour Un Un hymen fortuné ſuccede à tant d’amour.</orig>
            <reg>Rendez-vous donc, Madame, et souiller qu'ence jour Un Un hymen fortuné succède à tant d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle indignité, quelle balleſſe extreme!</orig>
            <reg>quelle indignité, quelle ballesse extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, en cet inſtant je confeſſe moy-même, Que malgté la douleur de mon cœur abatu Jej vois par vôtte amour quelle eſt vôtre vertu.</orig>
            <reg>Seigneur, en cet instant je confesse moi-même, Que malgté la douleur de mon cœur abattu Je vois par vôtte amour quelle est votre vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des reſpets ſi ſoûmis devroient toucher mon ame, Mais je ne puis répondre au feu qui vous enflâme:</orig>
            <reg>Des respects si soumis devraient toucher mon âme, Mais je ne puis répondre au feu qui vous enflamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un devoir trop preſſant, un obſtacle trop fort, Deffend que je m’uniſſe à vôtre illuſtre fort.</orig>
            <reg>Un devoir trop pressant, un obstacle trop fort, Défend que je m'unisse à votre illustre fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt déja trop pour moy de ſouffir ce langage, Aux cendres d’un Epoux c’eſt faire trop d’outrage.</orig>
            <reg>C'est déjà trop pour moi de souffir ce langage, Aux cendres d'un Époux c'est faire trop d'outrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je receus ſa main par un nœud ſolemnel, Je lui juray, Seigneur, un amour éternel, Nos deux cœurs ſur l’Anteléchangez l’un pour l’autre, Ne me permettent plus de recevoir le vôtre, Je ne vis que pour lui comme il vécut pour moy, Et j’aime mieux mourir que de trahir ma foy.</orig>
            <reg>Quand je reçus sa main par un nœud solennel, Je lui jurai, Seigneur, un amour éternel, Nos deux cœurs sur l'Anteléchangez l'un pour l'autre, Ne me permettent plus de recevoir le vôtre, Je ne vis que pour lui comme il vécut pour moi, Et j'aime mieux mourir que de trahir ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me parlez donc plus d'amour ma nyimenee, A d’éternels ennuis le Ciel m’a deſtinée, Et je vais loin de vous, ſenſible à mes malheurs, Donner un libre cours à mes juſtes douleurs.</orig>
            <reg>Ne me parlez donc plus d'amour ma nyimenee, A d'éternels ennuis le Ciel m'a destinée, Et je vais loin de vous, sensible à mes malheurs, Donner un libre cours à mes justes douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, DOMITIE, MUCIEN, CE INNA, MARCELLUS, SULPICIE, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, DOMITIE, MUCIEN, CE INNA, MARCELLUS, SULICICIE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace, écoutez.</orig>
            <reg>de grâce, écoutez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel!</orig>
            <reg>ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’allois-je dire!</orig>
            <reg>qu'allais-je dire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Quel funeſte projet ma lâcheté m’inſpire!</orig>
            <reg>A Quel funeste projet ma lâcheté m'inspire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toûjours prêt pour elle à me ſagrifier Pour ſes ſeuls interêts dois-je tout oublier?</orig>
            <reg>toujours prêt pour elle à me sagrifier Pour ses seuls intérêts dois-je tout oublier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu de lui ceder une entiere victoire, C’eſt peu d’abandonner tout le ſoin de ma gloire, Amant ſans eſperance, &amp; toûjours malheureux, J’expoſe un Empereur à des mépris honteux, J'offre un Trôpe ou mon ſang, je pleure, je ſuplie, Et je m’abaiſſe en vain, en vain je m’humilie, Je fais pour la toucher des efforts ſuperflus.</orig>
            <reg>C'est peu de lui céder une entière victoire, C'est peu d'abandonner tout le soin de ma gloire, Amant sans espérance, et toujours malheureux, J'expose un Empereur à des mépris honteux, J'offre un Trôpe ou mon sang, je pleure, je supplie, Je je en abaisse en vain, en vain je m'humilie, Je fais pour la toucher des efforts superflus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop de mépris, trop d’éclatans refus.</orig>
            <reg>c'est trop de mépris, trop d'éclatants refus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eteignons cet amour, oublions cette ingrate.</orig>
            <reg>Éteignons cet amour, oublions cette ingrate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, helas!</orig>
            <reg>Mais, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans mes maux quelle douceur me flate!</orig>
            <reg>dans mes maux quelle douceur me flatte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux en me quitant avoient moins de courroux, J’ay vû dans ſes regards je ne ſçai quoy de doux Qui ſemble me permetre une foible eſperance.</orig>
            <reg>Ses yeux en me quitant avaient moins de courroux, J'ai vu dans ses regards je ne sais quoi de doux Qui semble me permetre une faible espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-etre que le temps vaincra ſa reſiſtance, Peut-être que mes ſoins.</orig>
            <reg>Peut-être que le temps vaincra sa résistance, Peut-être que mes soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous voulez, Scigneur, Sans ceſſe d’Eponine eſſuyer la froideur?</orig>
            <reg>Quoi, vous voulez, Scigneur, Sans cesse d'Éponine essuyer la froideur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez juſqu’où vont ſes mépris &amp; ſa haine, Et vous craignez encor de briſer vôtre chaîne!</orig>
            <reg>Vous voyez jusqu'où vont ses mépris et sa haine, Et vous craignez encor de briser votre chaîne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quitez cette ardeur ſi fatale à vos jours, Ne vous obſtinez plus en ces lâches amours, Reprenez en Heros les rênes de l’Empire, Vôtre gloire le veut, &amp; Rome le deſire.</orig>
            <reg>quitez cette ardeur si fatale à vos jours, Ne vous obstinez plus en ces lâches amours, Reprenez en Héros les rênes de l'Empire, Votre gloire le veut, et Rome le désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ſuivez, Seigneur, avec empreſſement, Tout ce que vous inſpire un objet ſi charmant:</orig>
            <reg>Non, non, suivez, Seigneur, avec empressement, Tout ce que vous inspire un objet si charmant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vaincre la Gauloiſe il n’eſt point d’infamie.</orig>
            <reg>Pour vaincre la Gauloise il n'est point d'infamie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Metez en vôtre lit cette fierre ennemie Qui de ſa propre main ſçaura vanger ſur vous Les Manes irritez de ſon premier Epoux.</orig>
            <reg>Métez en votre lit cette fierre ennemie Qui de sa propre main sçaura venger sur vous Les Manes irrités de son premier Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble, au milieu des pompes qu’on prepare, Un poignard à la main voir déja la barbare, Pourſuivre la fureur de ſon cœur offenſé, Et verſer ſans ſcrupule un ſang preſque glacé, Rien ne vous peut ſauver des coups de l’inhumaine, Le fer &amp; le poiſon ſatisferont ſa haine, Et craignant de trouver vos vangeurs en vos fils Ils periront tous deux ſous ſes coups ennemis, Leur mort de vôtre hymen ſera la recompenſe.</orig>
            <reg>Il me semble, au milieu des pompes qu'on prépare, Un poignard à la main voir déjà la barbare, Poursuivre la fureur de son cœur offensé, Et verser sans scrupule un sang presque glacé, Rien ne vous peut sauver des coups de l'inhumaine, Le fer et le poison satisferont sa haine, Et craignant de trouver vos vengeurs en vos fils Ils périront tous deux sous ses coups ennemis, Leur mort de votre hymen sera la récompense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses regards, dites-vous, ont moins de violence, Qui ſçait ſi ce n’eſt point une fauſſe douceur Pour mieux trouver la voye à vous percer le cœur?</orig>
            <reg>Ses regards, dites-vous, ont moins de violence, Qui sait si ce n'est point une fausse douceur Pour mieux trouver la voie à vous percer le cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ignorez encor ce que peut la colere D’une femme en fureur qui veut ſe ſatisfaire, Et vous n’enconnoîtrez les effets dangereux Que par les coups certaius d’un trépas rigoureux.</orig>
            <reg>Vous ignorez encor ce que peut la colère D'une femme en fureur qui veut se satisfaire, Et vous n'enconnoîtrez les effets dangereux Que par les coups certaius d'un trépas rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courer tone à l’Autel faciliter ſon crime, Allez, ſon bras vengeur n’attend que la victime.</orig>
            <reg>Courer tone à l'Autel faciliter son crime, Allez, son bras vengeur n'attend que la victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans quel état me metez-vous tous deux?</orig>
            <reg>dans quel état me métez-vous tous deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois je écouter ma gloire, ou conſulter mes feux?</orig>
            <reg>Dois -je écouter ma gloire, ou consulter mes feux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je prendre ou bannir la terreur qu’on m’inſpire?</orig>
            <reg>Dois-je prendre ou bannir la terreur qu'on m'inspire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faudra-t’il pour l’amour renoncer à l’Empiré?</orig>
            <reg>Faudra-t-il pour l'amour renoncer à l'Empiré?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faudra-t’il pour l’Empire abandonner l’amour?</orig>
            <reg>Faudra-t-il pour l'Empire abandonner l'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les deux à l’envi me flâtent tour à tour, L’un m’offre les appas d’une brillante gloire, L’honneur de conſacrer mou nom à la memoire, Et de donner enfin l’exemple à l’Univers Que l’on peut à ſou gré rompre d’indignes fers.</orig>
            <reg>Tous les deux à l'envi me flattent tour à tour, L'un m'offre les appas d'une brillante gloire, L'honneur de consacrer mou nom à la mémoire, Et de donner enfin l'exemple à l'Univers Que l'on peut à sou gré rompre d'indignes fers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’autte, prêt à tarir la ſource de mes larmes Preſente à mon eſprit ſa douceur &amp; ſes charmes, Ses tendres mouvemens, ſes innocens plaiſirs;</orig>
            <reg>L'autte, prêt à tarir la source de mes larmes Presente à mon esprit sa douceur et ses charmes, Ses tendres mouvements, ses innocents plaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’avantage de vaincre aprés tant de ſoûpirs, Et s’il faut juſqu’an bout avoüer ma foibleſſe Je ſens toûjours mon eœur pancher vers la tendreſſe.</orig>
            <reg>L'avantage de vaincre après tant de soupirs, Et s'il faut jusqu'an bout avouer ma faiblesse Je sens toujours mon éœur pencher vers la tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy les frayeurs dont je ſuis allarmé?</orig>
            <reg>Mais pourquoi les frayeurs dont je suis alarmé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Heros, les Ceſars, les Dieux, tous out aimé, Ils ont tous éprouvé le tourment que j’endure Et ce crime eſt commun à toute la uature.</orig>
            <reg>Les Héros, les Césars, les Dieux, tous out aimé, Ils ont tous éprouvé le tourment que j'endure Et ce crime est commun à toute la uature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis exprimer les malheurs que je crains.</orig>
            <reg>Je ne puis exprimer les malheurs que je crains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette flâme obſtinée irrite les Romains;</orig>
            <reg>Cette flamme obstinée irrite les Romains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay même, Seigneur, qu’on s’aſſemble, on conſpire, Des amis ont pris ſoin déja de m’en inſtruire, Et je tremble qu’enfin ce malheureux amour Ne vous coute à la fois, &amp; l’Empite &amp; le jour.</orig>
            <reg>Je sais même, Seigneur, qu'on s'assemble, on conspire, Des amis ont pris soin déjà de m'en instruire, Et je tremble qu'enfin ce malheureux amour Ne vous coute à la fois, et l'Empite et le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Empire eſt-il d’un prix ſi puiſſant ſur ſon ame Qu’il puiſſe balancer la grandeur de ſa flâme?</orig>
            <reg>L'Empire est-il d'un prix si puissant sur son âme Qu'il puisse balancer la grandeur de sa flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, l’amour peut tout, &amp; ſon cœur glorieux Suit les pas des Heros, des Ceſurs &amp; des Dieux.</orig>
            <reg>Non, non, l'amour peut tout, et son cœur glorieux Suit les pas des Héros, des Césurs et des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPASIEN.</orig>
            <reg>SPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>loin de m’accabler, plaignez mon infortune.</orig>
            <reg>Loin de m'accabler, plaignez mon infortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Romains, mon amour, mon rang, tout m’importune, je ne me connois plusy de daus un ter ctaeIl vant mieux par ma fuite éviter le combat.</orig>
            <reg>Les Romains, mon amour, mon rang, tout m'importune, je ne me connais plusi de daus un ter taeIl vant mieux par ma fuite éviter le combat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’aoundonnons point, furvons lespas, Madame, Et tachons à calmer le trouble de ſon àme.</orig>
            <reg>Ne l'aoundonnons point, furvons lespas, Madame, Et tachons à calmer le trouble de son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CECINNA, MARCELLUS.</orig>
          <reg>CECINA, MARCELLUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCELLUS.</orig>
            <reg>MARCELLUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecinna, c’en eſt fait, il eſt temps d’éclater, ODe cet avis ſecret nous devons profiter, Le trépas eſt certain ſi l’entrepriſe eſt ſçûë:</orig>
            <reg>Ecinna, c'en est fait, il est temps d'éclater, ODe cet avis secret nous devons profiter, Le trépas est certain si l'entreprise est sue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt trop avancé pour douter de l’iſſuë:</orig>
            <reg>Tout est trop avancé pour douter de l'issue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’attendons pas ici qu’un funeſte raport Déconcertant l’intrigue avance nôtre mort, Car puiſque Muciena ſçû que l’on conſpire, Que quelqu’un d’entre nous a daigné l’en inſtruire, Il faut tout redouter de cette trahiſon, Et nos bras doivent ſeuls nous en faire raiſon.</orig>
            <reg>N'attendons pas ici qu'un funeste rapport Déconcertant l'intrigue avance notre mort, Car puisque Muciena su que l'on conspire, Que quelqu'un d'entre nous a daigné l'en instruire, Il faut tout redouter de cette trahison, Et nos bras doivent seuls nous en faire raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attaquons le Tyran, &amp; ſauvons Eponine Du ſuplice odieux qu’un cruel lui deſtine.</orig>
            <reg>Attaquons le Tyran, et sauvons Éponine Du suplice odieux qu'un cruel lui destine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CECINNA.</orig>
            <reg>CECINA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ory, ſans doute, il eſt temps, allons donc, Marcellus, Aſſurer par ſa mort l’Empire à Sabinus.</orig>
            <reg>Ori, sans doute, il est temps, allons donc, Marcellus, Assurer par sa mort l'Empire à Sabinus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un de ſes affranchis a ſçû me faire entendre Que ce ſoir au plus tard il doit ici ſe rendre, Et qu’enfin pour ſe voir daus ces murs introduit Ce Heros n’attend plus que l’ombre de la nuit.</orig>
            <reg>Un de ses affranchis a su me faire entendre Que ce soir au plus tard il doit ici se rendre, Et qu'enfin pour se voir daus ces murs introduit Ce Héros n'attend plus que l'ombre de la nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auffi-tôt que dans Rome ou le verra paroître Le peuple en le voyant l’acceptera pour Maître, Et laſſé des excés d’un avare Empereur Nous le verrons bien-tôt s’armer en ſa faveur.</orig>
            <reg>Auffi-tôt que dans Rome ou le verra paraître Le peuple en le voyant l'acceptera pour Maître, Et lassé des excès d'un avare Empereur Nous le verrons bientôt s'armer en sa faveur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes ſils qui pourroieut ſeuls troubler nôtre envie L’un eſt en Paleſtine, &amp; l’autre en Germanie, Et nous n’en craindrons point le fetour dangereux Par les ordres ſecrets que j’ay donné contre eux.</orig>
            <reg>De ses sils qui pourraient seuls troubler notre envie L'un est en Palestine, et l'autre en Germanie, Et nous n'en craindrons point le fetour dangereux Par les ordres secrets que j'ai donné contre eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pouſſer un peu loin la vengeance &amp; le crime, Mais mon cœur eſt outré d’un courroux legitime, Nous voyons par l’oubli nos exploits effacez.</orig>
            <reg>C'est pousser un peu loin la vengeance et le crime, Mais mon cœur est outré d'un courroux légitime, Nous voyons par l'oubli nos exploits effacés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On mépriſe aujourd’hui nos ſervices paſſez, Et la Cour à nos yeux n’a rien que de ſiniſtre Sous l’abſolu pouvoir d’un inſolent Miniſtre:</orig>
            <reg>On méprise aujourd'hui nos services passez, Et la Cour à nos yeux n'a rien que de sinistre Sous l'absolu pouvoir d'un insolent Ministre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courons donc nous vanger, &amp; nous aurons enfiu Sous un regne plus doux un plus heureux deſtin.</orig>
            <reg>Courons donc nous venger, et nous aurons enfiv Sous un règne plus doux un plus heureux destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCELLUS.</orig>
            <reg>MARCELLUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, j’y conſens, mais avant d’entreprendre Puiſque bien-tôt ici Sabinus doit ſe rendre, Allons le recevoir, amenons-le ſans bruit, Et dés que le Soleil aura chaſſé la nuit En perdant le Iyran pour lervir ce grand fiomme Des maux qu’elle a ſoufferts uous irons vanger Rome.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, j'y consens, mais avant d'entreprendre Puisque bientôt ici Sabinus doit se rendre, Allons le recevoir, amenons-le sans bruit, Et dès que le Soleil aura chassé la nuit En perdant le Jyran pour lervir ce grand fiomme Des maux qu'elle a soufferts ou irons ver Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE TII.</orig>
          <reg>ACIE -TY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SABINUS, CECINNA, MARCELLUS.</orig>
          <reg>SABINUS, CECINA, MARCELLUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CECINNA.</orig>
            <reg>CECINA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T quoy, Seigneur, malgré nos ſinceres avis, LVous courez vous jeter entre vos Ennemis?</orig>
            <reg> quoi, Seigneur, malgré nos sincères avis, LUous courez -vous jeter entre vos Ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous tenezen tes neul plouiguer votle vle;</orig>
            <reg>vous tenezen tes neul plouiguer votle vle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous immoler vous-même aux fureurs de l’envie?</orig>
            <reg>Vous immoler vous-même aux fureurs de l'envie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop vous expoſer, ſortez de ce Palais, Coutentez aujourd’hui nos plus ardents ſouhaits, Faites-vous voir au peuple &amp; ſongez que l’Empire.</orig>
            <reg>C'est trop vous exposer, sortez de ce Palais, Coutentez aujourd'hui nos plus ardents souhaits, Faites-vous voir au peuple et songez que l'Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay quelle eſt pour moy l’ardeur qui vous inſpire, Et ſi le Ciel répond à mes juſtes deſirs Je prétens hautement vanger nos déplaiſirs.</orig>
            <reg>Je sais quelle est pour moi l'ardeur qui vous inspire, Et si le Ciel répond à mes justes désirs Je prétends hautement venger nos déplaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais avant de tenter cette grande entrepriſe Souffrez qu’en ce Palais mon amour me conduiſe, Que je voye Eponine, &amp; qu’au moins en ce jour Je rende ſes beaux yeux témoins de mou retour.</orig>
            <reg>Mais avant de tenter cette grande entreprise Souffrez qu'en ce Palais mon amour me conduise, Que je voie Éponine, et qu'au moins en ce jour Je rende ses beaux yeux témoins de mou retour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop être privé de ſa chere preſence.</orig>
            <reg>C'est trop être privé de sa chère présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quel Quel exemple, grands Dieux, d’amour &amp; de conſtance.</orig>
          <reg>Quel Quel exemple, grands Dieux, d'amour et de constance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que ne doit point faire un Epoux trop heureux Pour un objet ſi digne, un cœur ſi vertueux!</orig>
          <reg>Et que ne doit point faire un Époux trop heureux Pour un objet si digne, un cœur si vertueux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>depuis quel temps le ſort nous perſecute, A quels cruels malheurs nous voyons-nous en bute, Combien de triſtes coups du deſtin irrité!</orig>
          <reg>depuis quel temps le sort nous persécute, À quels cruels malheurs nous voyons-nous en bute, Combien de tristes coups du destin irrité!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cepeudant ſon devoir ne s’eſt point rebuté, Elle a par ſa vertu fignalé ſa tendreſſe, Toûjours en ma faveur le même ſoin la preſſe, Et je ſerois ingrat, injuſte, criminel, Si je ne la payois d’un amour éternel.</orig>
          <reg>Cépeudant son devoir ne s'est point rebuté, Elle a par sa vertu signalé sa tendresse, Toujours en ma faveur le même soin la presse, Et je serais ingrat, injuste, criminel, Si je ne la payais d'un amour éternel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffrez donc, Cecinna, que ma premiere étude Soit de calmer l’excés de ſon inquietude, D’apaiſer les tranſports de ſa vive douleur, Et commencer par elle à vaincre ſon malheur.</orig>
          <reg>Souffrez donc, Cecinna, que ma première étude Soit de calmer l'excès de son inquiétude, D'apaiser les transports de sa vive douleur, Et commencer par elle à vaincre son malheur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En ſuite j’auray ſoin de me rendre à la gloire, De courir avec vous remporter la victoire D’immoler le Tyran à ma juſte fureur:</orig>
          <reg>En suite j'aurai soin de me rendre à la gloire, De courir avec vous remporter la victoire D'immoler le Tyran à ma juste fureur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et reprenant ici le titre d’Empereur phray femphir un rang que le Ciel me deſtine.</orig>
          <reg>Et reprenant ici le titre d'Empereur phrai femphir un rang que le Ciel me destine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous, cependant allez avertir Eponine De mon heureux retour en ces lieux fortunez Qui va reudre ſes maux &amp; les miens terminez.</orig>
          <reg>Vous, cependant allez avertir Éponine De mon heureux retour en ces lieux fortunés Qui va revdre ses maux et les miens terminés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARePEPCS.</orig>
            <reg>MARePEPCS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons de ſon cœur baniſſant la triſteſſe, Y reporter, Seigneur, une entiere allegreſſe, Et prévoyant l’effer de ſon empreſſement Vous la verrez, ſans doute, ici dans un moment.</orig>
            <reg>Nous allons de son cœur bannissant la tristesse, Y reporter, Seigneur, une entière allégresse, Et prévoyant l'eser de son empressement Vous la verrez, sans doute, sans dans un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SABINUS ſeul.</orig>
            <reg>SABINUS seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin dans l’entrepriſe où ma gloire m’entraîne LLe Trône ou le trépas doivent finir ma peine, Et je revieus ici, par un dernier effort, Ou reprendre l’Empire, ou recevoir la mort.</orig>
            <reg>Nfin dans l'entreprise où ma gloire m'entraîne LLe Trône ou le trépas doivent finir ma peine, Et je revérieus ici, par un dernier effort, Ou reprendre l'Empire, ou recevoir la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vous, qui commandez ſur la Terre &amp; ſur l’Onde, Rome, qu’on voit encor la Maîtreſſe du Monde, Dont le ſoperbe aſpect étoune les regards</orig>
            <reg>Ô vous, qui commandez sur la Terre et sur l'Onde, Rome, qu'on voit encor la Maîtresse du Monde, Dont le soperbe aspect étoune les regards</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ReReconnoiſſez en moy le vray ſang des Céſars.</orig>
          <reg>ReReconnaissez en moi le vrai sang des Césars.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De Jule mon Ayeul je dois ſuivre les traces, Et vanger, ſi je puis, nos comunes diſgraces:</orig>
          <reg>De Jule mon Ayeul je dois suivre les traces, Et venger, si je puis, nos comunes disgrâces:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un Tyran odieux vous accable de fers, Son avide fureur fait gemir l’Univers, Il m’arracha le Sceptre, il ataqua ma vie, Qu’il croit que dés long-temps la flâme m’a ravie, Et le Ciel aujourd’hui me ramene en ces lieux Pour punir le cruel, ou mourir à ſes yeux.</orig>
          <reg>Un Tyran odieux vous accable de fers, Son avide fureur fait gémir l'Univers, Il m'arracha le Sceptre, il atqua ma vie, Qu'il croit que dès longtemps la flamme m'a ravie, Et le Ciel aujourd'hui me ramène en ces lieux Pour punir le cruel, ou mourir à ses yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vais donc.</orig>
          <reg>Je vais donc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel objet ſe preſente à ma vüe !</orig>
          <reg>quel objet se présente à ma vue !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas, de quels tranſports je me ſens l’ame émuë !</orig>
          <reg>Hélas, de quels transports je me sens l'âme émue !</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DDEIE III.</orig>
          <reg>DDEIE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPONINE, SABINUS, l'AULINE, CECINNA, MARCELLOS.</orig>
          <reg>EPONINE, SABINUS, l'AULINE, CECINA, MARCELLOS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SARINUS.</orig>
            <reg>SARINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, eſt-ce vous que je voy?</orig>
            <reg>Seigneur, est-ce vous que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre preſence ici redouble mon effroy.</orig>
            <reg>Votre présence ici redouble mon effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſoit &amp; le Tyran, contre nous tout s’aſſemble, J’eſpere &amp; je fremis, je ſoûpire &amp; je tremble, Mes yeux qui malgré moy s’abandonnent aux pleurs Semblent me préſager cent mortelles douleurs.</orig>
            <reg>Le soit et le Tyran, contre nous tout s'assemble, J'espère et je frémis, je soupire et je tremble, Mes yeux qui malgré moi s'abandonnent aux pleurs Semblent me présager cent mortelles douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſez d’expoſer une ſi chere vie Aux redoutables traits de la plus noireenvie:</orig>
            <reg>cessez d'exposer une si chère vie Aux redoutables traits de la plus noireenvie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez, ſuyez, Seigneur, de ce Palais affreux, Et croyez pour vos jours ces amis genereux, C’eſt un zele parfait qui pour nous les auime:</orig>
            <reg>Fuyez, suivez, Seigneur, de ce Palais affreux, Et croyez pour vos jours ces amis généreux, C'est un zèle parfait qui pour nous les auime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez à vos bourreaux de livrer la victime, Le Temple eſt preparé, le ſacrifice eſt preſt, Vous pourriez recevoir le coup avec l’Arreſt.</orig>
            <reg>Gardez à vos bourreaux de livrer la victime, Le Temple est préparé, le sacrifice est prêt, Vous pourriez recevoir le coup avec l'Arrêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je m’abandonne à cette juſte crainte, Et je cede aux horreurs dont mon ame eſt atteinte, Mais pour vous delivrer de ce coup inhumain Ne venez plus ici que les armes en main, Montrez-vous aux Romains, &amp; leur faites connoître Le Sang de grand Céſar, ſeſs empeſeu, ccur mrriiez Allez Allez de nos deſtins appaiſer la rigueur, Pariſſez, combatez, &amp; revenez vainqueur.</orig>
            <reg>je m'abandonne à cette juste crainte, Et je cède aux horreurs dont mon âme est atteinte, Mais pour vous délivrer de ce coup inhumain Ne venez plus ici que les armes en main, Montrez-vous aux Romains, et leur faites connaître Le Sang de grand César, sess empêeu, ccur mrriiez Allez Allez de nos destins appaiser la rigueur, Parissez, combattez, et revenez vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Madame, j’y cours, &amp; vais tout entreprendre, De ces vaines terteurs tâchez à vous deffendre, Voicy l’heureux inſtant de finir nos malheurs, De detruire un tiran, &amp; d’eſſuyer vos pleurs.</orig>
            <reg>Oui, Madame, j'y cours, et vais tout entreprendre, De ces vaines terteurs tâchez à vous défendre, Voici l'heureux instant de finir nos malheurs, De détruire un tyran, et d'essuyer vos pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faſſe le juſte Ciel qu’aujourd’hui la victoire Seconde des projets inſpirez par la gloire, Qu’un ſucces triomphant reponde à nos deſirs, Et banniſſe à jamais vos cruels deplaiſirs.</orig>
            <reg>Fasse le juste Ciel qu'aujourd'hui la victoire Seconde des projets inspirez par la gloire, Qu'un succès triomphant réponde à nos désirs, Et bannisse à jamais vos cruels déplaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, chere Eponine, à ces grandeurs n’aſpire Que pour mettre à vos pieds le Souverain Empire, Que pour vous rendre un jour Maîtreſſe des Romains Et voir à vos genoux le reſte des humains.</orig>
            <reg>Mon cœur, chère Éponine, à ces grandeurs n'aspire Que pour mettre à vos pieds le Souverain Empire, Que pour vous rendre un jour Maîtresse des Romains Et voir à vos genoux le reste des humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de bontez, tant de fermeté d’ame Le Trône ent le ieur plix d'une n'belle flamt, Trop heureux ſi je puis par ſa vive ſplendeur.</orig>
            <reg>Après tant de bontés, tant de fermeté d'âme Le Trône ent le jeur plix d'une n'belle flamt, Trop heureux si je puis par sa vive splendeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recompenſer bien-tôt vôtre fidelle ardeur.</orig>
            <reg>Récompenser bientôt votre fidèle ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi jamais mon cœur.</orig>
            <reg>si jamais mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ſongez, de grace, De quel peril ici le deſtin vous menace.</orig>
            <reg>Seigneur, songez, de grâce, De quel péril ici le destin vous menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces lieux Ennemis tout eſt à redouter, D’un tems ſi precieux vous devez profiter, Allez, courez, volez où l’honneur vous convie, Mais ſur tout, Sabinus, menagez vôtre vie.</orig>
            <reg>Dans ces lieux Ennemis tout est à redouter, D'un temps si précieux vous devez profiter, Allez, courez, volez où l'honneur vous convie, Mais sur tout, Sabinus, ménagez votre vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABINUS.</orig>
            <reg>ÀBINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>charmante Eponine, en cet heureux moment, Le ſoin de mon ſalut m’occupe foiblement, Je ne ſonge qu’à vous dans ce peril extréme, C’eſt pour vous que je vis, c’eſt vous ſeule que j’aime, Et je ſacrifierois ſans peine à mon amour La gloire, les grandeurs, &amp; le Sceptre &amp; le jour.</orig>
            <reg>charmante Eponine, en cet heureux moment, Le soin de mon salut m'occupe faiblement, Je ne songe qu'à vous dans ce péril extrême, C'est pour vous que je vis, c'est vous seule que j'aime, Et je sacrifierais sans peine à mon amour La gloire, les grandeurs, et le Sceptre et le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſqu’à ce projet vôtre interét m’apelle, Que je vois tant d’amis s’armer pour ma querelle, Il faut les ſatifaire, &amp; bien-tôt ces ſoldats Qui m’offrent à l’ennui le ſecours de leurs bras Les Armes à la main, me verront à leur tête Faire ſur le tiran éclater la tempête.</orig>
            <reg>Mais puisqu'à ce projet votre intérêt m'appelle, Que je vois tant d'amis s'armer pour ma querelle, Il faut les satifaire, et bientôt ces soldats Qui m'offrent à l'ennui le secours de leurs bras Les Armes à la main, me verront à leur tête Faire sur le tyran éclater la tempête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, je vais lui porter de redoutables coups, Et je puis tout permettre à mon juſte courroux.</orig>
            <reg>Oui, je vais lui porter de redoutables coups, Et je puis tout permettre à mon juste courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis trop irrité pour ſouffrir davantage D’un lâche uſurpateur l’inſolence &amp; l’outrage, Et bravant aujourd’hui le plus affreux danger Je vais aux yeux de tous me perdre ou nous vanger.</orig>
            <reg>Je suis trop irrité pour souffrir davantage D'un lâche usurpateur l'insolence et l'outrage, Et bravant aujourd'hui le plus affreux danger Je vais aux yeux de tous me perdre ou nous venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel juſte &amp; propice, en faveur de vos larmes, D’un glorieux ſuccés honnorera nos armes, Et puiſque mes deſſeins ſont approuvez des Dieux Bien-tôt comme vainqueur je reverrai ces lieux.</orig>
            <reg>Le Ciel juste et propice, en faveur de vos larmes, D'un glorieux succès honorera nos armes, Et puisque mes desseins sont approuvés des Dieux Bientôt comme vainqueur je reverrai ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſent ces mêmes Dieux, recours des miſerablet, Dans ce preſſant beſoin nous être favorables, Puiſſent-ils de nos maux interrompre le cours, Et touchez de mes pleurs prendre ſoin de vos jours.</orig>
            <reg>Puissent ces mêmes Dieux, recours des misérablet, Dans ce pressant besoin nous être favorables, Puissent-ils de nos maux interrompre le cours, Et touchez de mes pleurs prendre soin de vos jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partez, trop digne objet d’une conſtante flâme.</orig>
            <reg>Partez, trop digne objet d'une constante flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A BINUS.</orig>
            <reg>À BINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, trop vertueuſe &amp; trop aimable femme.</orig>
            <reg>Adieu, trop vertueuse et trop aimable femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPONINE , PAULINE.</orig>
          <reg>EPONINE , PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſens à ſon depart tout mon corps friſſonner.</orig>
            <reg>E sens à son départ tout mon corps frissonner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Ciel!</orig>
            <reg>I Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels preſſentimens voulez-vous me donner?</orig>
            <reg>quels pressentiments voulez-vous me donner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois, loin des honneurs où Sabinus aſpire, Mille triſtes objets dont tout mon cœur ſoupire;</orig>
            <reg>Je vois, loin des honneurs où Sabinus aspire, Mille tristes objets dont tout mon cœur soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entrevoi les apprêts d’un funeſte trépas, Et mon Epoux ſanglant expirer dans mes bras.</orig>
            <reg>J'entrevoi les apprêts d'un funeste trépas, Et mon Époux sanglant expirer dans mes bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cet horrible aſpect, cette image cruelle, Mon courage s’étonne, &amp; ma raiſon chancelle, Je ne puis exprimer le trouble où je me voy Et tout ce que j’entens redouble mon effroy.</orig>
            <reg>À cet horrible aspect, cette image cruelle, Mon courage s'étonne, et ma raison chancelle, Je ne puis exprimer le trouble où je me vo Et tout ce que j'ents redouble mon effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>PAULINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi vous arrêter à ces injuſtes craintes?</orig>
            <reg>Pourquoi vous arrêter à ces injustes craintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raſſurez-vous, Madame, &amp; fineſſez vos plaintes, D’un orage ſi prompt Veſpaſien troublé Avant qu’être en deffenſe en doit être accablé, Et n’étant point inſtruit de tout ce qui s’apréte La foudre, ſans éclat, va tomber ſur ſa tête.</orig>
            <reg>Rassurez-vous, Madame, et finessez vos plaintes, D'un orage si prompt Vespasien troublé Avant qu'être en défense en doit être accablé, Et n'étant point instruit de tout ce qui s'apprête La foudre, sans éclat, va tomber sur sa tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour authoriſer les malheurs que je crains, Combien ont ſotcombé dans de pareils deſſeins!</orig>
            <reg>pour autoriser les malheurs que je crains, Combien ont sotcombé dans de pareils desseins!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour arriver au Trône, &amp; pour y prendre place, Entre mourir &amp; vaincre il n’eſt aucun eſpace, Et fouvent tel qui croit monter à ce haut rang En voit les premiers pas arroſez de ſon ſang.</orig>
            <reg>Pour arriver au Trône, et pour y prendre place, Entre mourir et vaincre il n'est aucun espace, Et souvent tel qui croit monter à ce haut rang En voit les premiers pas arrosez de son sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune y fait plus que les vertus ſuprémes, Elle ſeule à ſon gré donne les diadémes, La noire trahiſon, le Sacrilege affreux Tait legner quelque fois ſe vice frop heureux, Et le Ciel en courroux, au lieu de ſon tonnerre Se ſert de ces tirans pour ravager la terre.</orig>
            <reg>La fortune y fait plus que les vertus suprêmes, Elle seule à son gré donne les diadèmes, La noire trahison, le Sacrilège affreux Tait legner quelque fois se vice frop heureux, Et le Ciel en courroux, au lieu de son tonnerre Se sert de ces tyrans pour ravager la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE 7.</orig>
          <reg>CÈNE 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, EPONINE, MUCIEN, PAULINE, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, EPONINE, MUCIEN, PAULINE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPASIEN.</orig>
            <reg>SPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U’on redouble ma garde, allez, cher Mucien, J Diſpoſez, ordonnez, &amp; ne negligez rien, Il faut ſe garantir d’une telle ſurpriſe, Et faire, s’il ſe peut avorter l’entrepriſe.</orig>
            <reg>QU'on redouble ma garde, allez, cher Mucien, J Disposez, ordonnez, et né négligez rien, Il faut se garantir d'une telle surprise, Et faire, s'il se peut avorter l'entreprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pormez un Dataiſion de nos Pretoriens, Je me rendtai bien-tôt à la tête des miens.</orig>
            <reg>Pormez un Dataision de nos Prétoriens, Je me rendtai bientôt à la tête des miens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mucien rentre.</orig>
            <reg>Mucien rentre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’entens-je, juſtes Dieux!</orig>
            <reg>Qu'entends-je, justes Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout eſt perdu, Pauline, Sabiuus va perir.</orig>
            <reg>tout est perdu, Pauline, Sabivus va périr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuhumaine Eponine, Ce n’étoit pas aſſez de rejetter ma foy, Il vous falloit encore attenter contre moy *4 Quand je veux avec vous partager mon Empire, Par vôtre ordre cruel j’aprens que l’on conſpire, Et pour en confirmer les fidelles avis Deux de ves Conjurez vienneur d’être ſurpris,</orig>
            <reg>Juhumaine Eponine, Ce n'était pas assez de rejetter ma foi, Il vous fallait encore attenter contre moi *4 Quand je veux avec vous partager mon Empire, Par votre ordre cruel j'apprends que l'on conspire, Et pour en confirmer les fidèles avis Deux de vez Conjurez ienneur d'être surpris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Jai J’ai ſçû par leur raport les noms de ves Complices, Et tout eſt preparé pour leurs juſtes ſaplices.</orig>
          <reg>Jai LICes pu par leur rapport les noms de vez Complices, Et tout est préparé pour leurs justes saplices.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un diſcours populaire, un murmure confus, Fait au bout de nenf ans revivre Sabinus, Ainſi l’on a recours à des fables groſſieres Pour ſouſtraire au devoir mes Legions guerrieres:</orig>
          <reg>Un discours populaire, un murmure confus, Fait au bout de nenf ans revivre Sabinus, Ainsi l'on a recours à des fables grossières Pour soustraire au devoir mes Légions guerrières:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais bien-tôt leur valeur &amp; leur fidelité Puniront hautement cette temerité.</orig>
          <reg>Mais bientôt leur valeur et leur fidélité Puniront hautement cette témérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour tous ces Criminels n’attendez point de grace, Leur ſuplice dans peu va ſuivre la menace, Et ces perfides Cœurs, au milieu des bourreaux Vont éprouver ici mille tourmens nouveaux.</orig>
          <reg>Pour tous ces Criminels n'attendez point de grâce, Leur suplice dans peu va suivre la menace, Et ces perfides Cœurs, au milieu des bourreaux Vont éprouver ici mille tourments nouveaux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, je crains peu, Tirau, la fureur qui t’iuſpire, Ne crois pas m’étonner;</orig>
            <reg>Va, je crains peu, Tirau, la fureur qui t'iuspire, Ne crois pas m'étonner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu feins que l’ou couſpire Pour avoir un pretexte à t’armer de rigueur Contre ceux dont la gloire allarme ta grandeur, Ou plûtôt tu pretens, par ce lache artifice, Deguiſer à leurs yeux ton indigne avarice, Et ta nul lais dn eile anii du te lauis Des grands biens dont l’apas excite ton deſir.</orig>
            <reg>tu feins que l'ou couspire Pour avoir un prétexte à t'armer de rigueur Contre ceux dont la gloire alarme ta grandeur, Ou plutôt tu prétends, par ce la artifice, Déguiser à leurs yeux ton indigne avarice, Et ta nul lais d ' anni du te lauis Après grands biens dont l'appas excite ton désir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne lis que trop dans le fond de ton ame Et je connois d’où part le courroux qui t’enflâme.</orig>
            <reg>je ne lis que trop dans le fond de ton âme Et je connais d'où part le courroux qui t'enflamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S CENE VI.</orig>
          <reg> SENE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, PAULINE, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, PAULINE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL eſt trop vrai, Seigneur, &amp; je n’en doute plus.</orig>
            <reg>IL est trop vrai, Seigneur, et je n'en doute plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Ces perfides Mutins ont pour Chef Sabinus, Moi-même d’un balcon je viens de reconnoître Ce ſuperbe Gaulois que l’Enfer fait renaître, Il approche, il combat, &amp; nos Pretoriens S’ébranlent fierement pour marcher vers les ſiens.</orig>
            <reg>I Ces perfides Mutins ont pour Chef Sabinus, Moi-même d'un balcon je viens de reconnaître Ce superbe Gaulais que l'Enfer fait renaître, Il approche, il combat, et nos Pretoriens S'ébranlent fièrement pour marcher vers les siens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un amas confus de Drapeaux, d’Aigles, d’Armes, Le Senat eſt troublé, le Palais eu allarme, Le deſordre eſt par tout, &amp; vous devez courir Soutenir vos Soldats, triompher ou perir.</orig>
            <reg>C'est un amas confus de Drapeaux, d'Aigles, d'Armes, Le Sénat est troublé, le Palais eu alarme, Le désordre est par tout, et vous devez courir Soutenir vos Soldats, triompher ou périr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VE S</orig>
          <reg>VE S</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN à Eponine.</orig>
            <reg>ÉPASIEN à Éponine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi, perfide, il eſt vrai.</orig>
            <reg>Quoi, perfide, il est vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, point de reproche, Songez que de ces lieux vôtre rival s’approche, Anez uone, &amp; bien-tot puniſſant l’attentat Immolez-le ſans crainte au repos de l’Etat.</orig>
            <reg>Seigneur, point de reproche, Songez que de ces lieux votre rival s'approche, Anez uone, et bientôt punissant l'attentat Immolez-le sans crainte au repos de l'État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, épargnez.</orig>
            <reg>Seigneur, épargnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, plus d’indulgence, Il faut par mille morts aſſouvir ma vangeance, Et faiſé des Mutins un affreux châtiment.</orig>
            <reg>Non, non, plus d'indulgence, Il faut par mille morts assouvir ma vengeance, Et faisé des Mutins un affreux châtiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Gardes, qu’on l’obſerve en ſon apartement.</orig>
            <reg>Vous, Gardes, qu'on l'observe en son appartement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mol, je cours me ranger où mon devoir m’apelle.</orig>
            <reg>Mol, je cours me ranger où mon devoir m'appelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE en ſortant.</orig>
            <reg>ÉPONINE en sortant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O.</orig>
            <reg>Ô.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, tu mets le comble à ma douleur mortelle.</orig>
            <reg>Ciel, tu mets le comble à ma douleur mortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VII.</orig>
            <reg>SCÈNE VII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DOMITIE ſeule.</orig>
            <reg>DOMITIE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien, injuſtes Dieux, vous l’avez donc permis?</orig>
            <reg>T bien, injustes Dieux, vous l'avez donc permis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Vous voulez proteger nos cruels Ennemis Ces jaloux du grand nom de Maîtres de la terre Qui ſortent du Cerceüil pour nous faire la guerre?</orig>
            <reg>L Vous voulez protéger nos cruels Ennemis Ces jaloux du grand nom de Maîtres de la terre Qui sortent du Cerceüil pour nous faire la guerre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma noble fierté bravant vôtre rigueur, Ne peut dans ce peril abandonner mon cœur.</orig>
            <reg>Mais ma noble fierté bravant votre rigueur, Ne peut dans ce péril abandonner mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la Victoire ici ne ſuit pas mon envie J’éviterai leur rage en terminant ma vie, Et la flâme &amp; le fer me vangeront enfin De ce qu’en leur faveur oſera le deſtin.</orig>
            <reg>Si la Victoire ici ne suit pas mon envie J'éviterai leur rage en terminant ma vie, Et la flamme et le fer me vengeront enfin De ce qu'en leur faveur osera le destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que mon juſte orgueil ne peut ſouffrir qu’à peine De voir en d’autres mains la grandeur Souveraine, Que pour monter au Trône avec Domitien J’en voudrois même encor chaſſer Veſpaſien, Puis-je à d’autres qu’à lui ceder le rang ſupréme, Et perdre, ſans mourir, l’eſpoir du Diadéme?</orig>
            <reg>Puis que mon juste orgueil ne peut souffrir qu'à peine En voir en d'autres mains la grandeur Souveraine, Que pour monter au Trône avec Domitien J'en voudrais même encor chasser Vespasien, Puis-je à d'autres qu'à lui céder le rang suprême, Et perdre, sans mourir, l'espoir du Diadème?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, la mort n’eſt pas ſi terrible pour moy Que la crainte &amp; l’horreur des maux que je prevoy.</orig>
            <reg>Non, non, la mort n'est pas si terrible pour moi Que la crainte et l'horreur des maux que je prévois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Mais pourquoy ces frayeurs, d’où viennent ces allarmes?</orig>
            <reg>Mais Mais pourquoi ces frayeurs, d'où viennent ces alarmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut attendre tout du ſuccés de nos armes, Et dans ce jour fatal tant de braves Soldats Exercez dés long-temps aux plus rudes combats, Excitez par l’honneur, animez par la gloire, Feront bien-tôt pour nous declarer la victoire.</orig>
            <reg>Il faut attendre tout du succès de nos armes, Et dans ce jour fatal tant de braves Soldats Exercez dés longtemps aux plus rudes combats, Excitez par l'honneur, animez par la gloire, Feront bientôt pour nous déclarer la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, j’eſpere qu’ici leur genereux effort Sçaura nous arracher aux cruautez du ſort, Et par d’heureux exploits nous aſſurant l’Empire Surmonter l’ennemi qui cherche à nous détruire.</orig>
            <reg>Oui, j'espère qu'ici leur généreux effort Saura nous arracher aux cruautés du sort, Et par d'heureux exploits nous assurant l'Empire Surmonter l'ennemi qui cherche à nous détruire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant obſervons la Gauloiſe en ces lieux, Et ſi le ſang verſé peut apaiſer nos Dieux, ii faut ians conſulter les vertus ni les crimes, Et qu’elle &amp; Sabinus me ſervent de victimes.</orig>
            <reg>Cependant observons la Gauloise en ces lieux, Et si le sang versé peut apaiser nos Dieux, ji faut jants consulter les vertus ni les crimes, Et qu'elle et Sabinus me servent de victimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV.</orig>
          <reg>ACTE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DOMITIE, SULPICIE.</orig>
          <reg>DOMITIE, SULPICIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue je crains du combat le ſuccés incertain!</orig>
            <reg>Que je crains du combat le succès incertain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OJe cours dans ce Palais, &amp; je m’agite en vain.</orig>
            <reg>OJe cours dans ce Palais, et je m'agite en vain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tou't tremble, tout fremit en ces rudes allarmes, Je ne vois que des morts, des bleſſez &amp; des armes.</orig>
            <reg>Tout tremble, tout frémit en ces rudes alarmes, Je ne vois que des morts, des blessez , des armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja juſqu’en ces lieux mille cris parvenus Font retentir par tout le nom de Sabinus.</orig>
            <reg>Déjà jusqu'en ces lieux mille cris parvenus Font retentir par tout le nom de Sabinus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel, l’injuſte Ciel, en le comblant de gloire, Voudroit-il à ſon bras accorder la victoire?</orig>
            <reg>Le Ciel, l'injuste Ciel, en le comblant de gloire, Voudrait-il à son bras accorder la victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en lui prêtant ſecours il le rende vainqueur, Il ne pourra du moins triompher de mon cœur:</orig>
            <reg>Qu'en lui prêtant secours il le rende vainqueur, Il ne pourra du moins triompher de mon cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçauray par ma mort prévenir ſon envie, Et je ſuis déja prête à ſortir de la vie.</orig>
            <reg>Je saurai par ma mort prévenir son envie, Et je suis déjà prête à sortir de la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſuivant les tranſports d’un trop juſte courroux Sur la fiere Eponine il faut porter mes coups, Et dans mon deſeſpoir, pourſuivant ma vengeance Contenter ma fureur en perdant qui m’offenſe.</orig>
            <reg>Mais suivant les transports d'un trop juste courroux Sur la fière Éponine il faut porter mes coups, Et dans mon désespoir, poursuivant ma vengeance Conter ma fureur en perdant qui m'offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, je veux, Sulpicie, en cette occaſion Sacrifier ſes jours à mon averſion, Et m’immoler aprés ſi le deſtin barbare En faveur des mutins aujourd’hui ſe declare.</orig>
            <reg>Oui, je veux, Sulpicie, en cette occasion Sacrifier ses jours à mon aversion, Et m'immoler après si le destin barbare En faveur des mutins aujourd'hui se déclare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LPICIE.</orig>
            <reg>LPICIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy contre ſes jours armer vôtre rigueur?</orig>
            <reg>Pourquoi contre ses jours armer votre rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Sexe, ſa beauté doit toucher vôtre cœur.</orig>
            <reg>Son Sexe, sa beauté doit toucher votre cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vons ne pouvez ſans crime avoir cette penſée Dont ſeroit à jamais vôtre gloire offenſée.</orig>
            <reg>vons ne pouvez sans crime avoir cette pensée Dont serait à jamais votre gloire offensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma gloire eſt attachée au Trône où je prétens, Qu’importe d’y monter par des degrez ſanglans?</orig>
            <reg>Ma gloire est attachée au Trône où je prétends, Qu'importe d'y monter par des degré sanglants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay devant les yeux tuei peur a en aelcendre, Et pour m’y maintenir je dois tout entreprendre.</orig>
            <reg>Je n'ai devant les yeux tuei peur a en alendre, Et pour m'y maintenir je dois tout entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-je?</orig>
            <reg>Mais que vois-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE II.</orig>
          <reg>ENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, DOMITIE, SULPITIE, GARDES</orig>
          <reg>VESPASIEN, DOMITIE, SULPITIE, GARDES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorgez que ſon trépas fait votre ſureté.</orig>
            <reg>Sorgez que son trépas fait votre fureté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIE.</orig>
          <reg>TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>45 VESPASIEN, SABINUS, DOMITIE, SULPTCIE, GARDES.</orig>
          <reg>45 VESPASIEN, SABINUS, DOMITIE, SULPTCIE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bien, à mes deſſeins la fortune contraire, II M’expoſe encor un coup à toate ta colere, Et le ſort contre moy ne s’eſt point dementi Abandounant pour moy le plus juſte parti.</orig>
            <reg>E bien, à mes desseins la fortune contraire, II M'expose encor un coup à tate ta colère, Et le sort contre moi ne s'est point démenti Abandounant pour moi le plus juste parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’attens pas que mon cœur ſe trahiſſe ou ſe trouble, Plus le deſtin m’abat, plus ma vertu redouble.</orig>
            <reg>N'attends pas que mon cœur se trahisse ou se trouble, Plus le destin m'abat, plus ma vertu redouble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cherche le trépas, &amp; crains peu ta fureur, Quoy que vaincu deux fois je ſuis ton Empereur, Tu ne ſçaurois m’ôter ce ſupréme avantage.</orig>
            <reg>Je cherche le trépas, et crains peu ta fureur, Quoi que vaincu deux fois je suis ton Empereur, Tu ne saurais m'ôter ce suprême avantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Romains, de Jule en moy reconnoiſſez l’image, Ses ennemis ſecrets, par un aſſaſſinat, L’immoletent, jadis, au milieu du Senat, Et luion aujauld nur le tans dece grand Homme Prêt à ſoüiller les mains du fier Tyran de Rome.</orig>
            <reg>Romains, de Jule en moi reconnaissez l'image, Ses ennemis secrets, par un assassinat, L'immoletent, jadis, au milieu du Sénat, Et luion aujauld nur le tans déce grand Homme Prêt à souriller les mains du fier Tyran de Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Triſte conformité que le Ciel en courroux Fait dans nos derniers jours éclater entre nous.</orig>
            <reg>Triste conformité que le Ciel en courroux Fait dans nos derniers jours éclater entre nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SSPASIEN.</orig>
            <reg>SSPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe par ces diſcours d’irriter ma vangeance, Et tache bien plûtôt d’exciter ma ciemence.</orig>
            <reg>Cesse par ces discours d'irriter ma vengeance, Et tache bien plutôt d'exciter ma cièmence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, qui ſembles revivre, &amp; ſortir du cerceuil Pour venir à mes yeux étaler ton orgueil, Que fais-tu, malheureux?</orig>
            <reg>Toi, qui sembles revivre, et sortir du cerçuil Pour venir à mes yeux étaler ton orgueil, Que fais-tu, malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quel aſtre ſevere Offre encore ta vie à ma juſte colere?</orig>
            <reg>et quel astre sévère Offre encore ta vie à ma juste colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe, perfide, ſonge, au lieu de me braver, Que maître de ton ſort je puis ſeul te ſauver, Que je puis d’un ſeul mot t’arracher au ſuplice Ou permetre à l’inſtant ta mort avec juſtice.</orig>
            <reg>Songe, perfide, songe, au lieu de me braver, Que maître de ton sort je puis seul te sauver, Que je puis d'un seul mot t'arracher au supplice Ou permetre à l'instant ta mort avec justice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton crime, tu leſçais, melite le tiepis.</orig>
            <reg>Ton crime, tu lesçais, melite le tiepis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A BINUS.</orig>
            <reg>À BINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux me le donner, je ne m’en plaindray pas.</orig>
            <reg>Tu peux me le donner, je ne m'en plaindrai pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel, entre nous deux met cette difference, Qu’il couronne le crime, &amp; punit l’innocence.</orig>
            <reg>Le Ciel, entre nous deux met cette différence, Qu'il couronne le crime, et punit l'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’accable de maux, il te comble de biens, Mais ſans examiner quels ſecrets ſont les ſiens, Tu ſçais que quelquefois diferant ſa vangeance, Il ſemble des méchans flâter la violence;</orig>
            <reg>Il m'accable de maux, il te comble de biens, Mais sans examiner quels secrets sont les siens, Tu sais que quelquefois dierant sa vengeance, Il semble des méchants flamter la violence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crains de cet oubli le retour dangereux, Tôt ou tard ſon courroux ſe declare contre eux, Et pour ieur lane un jour explertons ieurs crimes Il ſçait bien (quand il faut) les prendre pour victimes.</orig>
            <reg>Mais crains de cet oubli le retour dangereux, Tôt ou tard son courroux se déclare contre eux, Et pour jeur lane un jour explertons jeurs crimes Il sait bien (quand il faut) les prendre pour victimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPASIEN.</orig>
            <reg>SPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, le Ciel équitable a bien ſçû decider " Qui de nous deux à Rome a droit de commander.</orig>
            <reg>Va, le Ciel équitable a bien su décider " Qui de nous deux à Rome a droit de commander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’ombre des Lauriers je brare la tempete, Et l’Empire eſt à moy par le droit de conquête:</orig>
            <reg>À l'ombre des Lauriers je brare la tempète, Et l'Empire est à moi par le droit de conquête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes armes, mes exploits en font mon propre bien.</orig>
            <reg>Mes armes, mes exploits en font mon propre bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis-je entendre ainſi parler un Flavien!</orig>
            <reg>puis-je entendre ainsi parler un Flavien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour avoir en tes mainsla ſupréme puiſſance As-tu donc oublié ton ſang &amp; ta naiſſance!</orig>
            <reg>Pour avoir en tes mainsla suprême puissance As-tu donc oublié ton sang et ta naissance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel illuſtre rang ont tenu tes Ayeux?</orig>
            <reg>Et quel illustre rang ont tenu tes Aïeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſimple Centenier fut le plus grand d’entre eux.</orig>
            <reg>Un simple Centenier fut le plus grand d'entre eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor quand par la force &amp; le droit de l’épée Le deſtin de Céſar triompha de Pompée, Aux plaines de Pharſale on vit ce Centenier Abandonner Pompée, &amp; fuir tout le premier.</orig>
            <reg>Encor quand par la force et le droit de l'épée Le destin de César triompha de Pompée, Aux plaines de Pharsale on vit ce Centenier Abandonner Pompée, et fuir tout le premier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà quel eſt l’éclat de ton auguſte race.</orig>
            <reg>Voilà quel est l'éclat de ton auguste race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant ton cœur veut uſer de menace!</orig>
            <reg>Et cependant ton cœur veut user de menace!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, malgré ton pouvoir, je brave ton courroux, Et j’attens, ſans trembler, tes plus rigoureux coups.</orig>
            <reg>Va, malgré ton pouvoir, je brave ton courroux, Et j'attends, sans trembler, tes plus rigoureux coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me reproche en vain ma premiere baſſeſſe, Je ſçay quel eſt mon ſort, &amp; l’admire ſans ceſſe.</orig>
            <reg>Tu me reproche en vain ma première bassesse, Je sais quel est mon sort, et l'admire sans cesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux dont l’équité regle tous les humains Diſpenſent avec choix leurs ordres ſouverains, Et par un trait divin de leur toute puiſſance Sçavent à la vertu donner la recompenſe.</orig>
            <reg>Les Dieux dont l'équité règle tous les humains Dispensent avec choix leurs ordres souverains, Et par un trait divin de leur toute puissance Savent à la vertu donner la récompense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc par leur pouvoir que de ce vil état Tu me vois aujourd’hui dans le plus grand éclat;</orig>
            <reg>C'est donc par leur pouvoir que de ce vil état Tu me vois aujourd'hui dans le plus grand éclat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eux-mêmes m’ont tiré d’une foule comune Pour me faire en ce lieux une haute fortune, Pour m’élever au Trône, &amp; mettre entre mes mains Comme au plus vertueux le Sceptre des Romains.</orig>
            <reg>Eux-mêmes m'ont tiré d'une foule compne Pour me faire en ce lieux une haute fortune, Pour m'élever au Trône, et mettre entre mes mains Comme au plus vertueux le Sceptre des Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt plus glorieux quoi que tu puiſſes dire, D’étre par ces moyens Poſſeſſeur de l’Empire, Que lorique ron ne dort les fomieuir de ee Rang Qu’à des droits incertains, ou qu’à l’ordre du Sang.</orig>
            <reg>Il est plus glorieux quoi que tu puisses dire, D'être par ces moyens Possesseur de l'Empire, Que lorique ron ne dort les fomieuir de ce Rang Qu'à des droits incertains, ou qu'à l'ordre du Sang.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi pour un Rebelle avoir tant d’indulgence?</orig>
            <reg>Pourquoi pour un Rebelle avoir tant d'indulgence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans vous juſtifier hâtez vôtre vangeance, Et ne permettez pas que ſa temerité Triomphe impunement de vôtre authorité.</orig>
            <reg>Sans vous justifier hâtez votre vengeance, Et ne permettez pas que sa témérité Triomphe impunément de votre autorité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, Seigneur, le perdre, ou lui ceder l’Empire, L’un des deux doit trembler tant que l’autre reſpire, Et ſi le ſort tantôt s’en declarant l’apui, Vous eût dans le combat abandonné pour lui;</orig>
            <reg>Il faut, Seigneur, le perdre, ou lui céder l'Empire, L'un des deux doit trembler tant que l'autre respire, Et si le sort tantôt s'en déclarant l'appui, Vous eût dans le combat abandonné pour lui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous euſſiez bien-tôt vû ſa criminelle envie S’aſſurer de ce Rang en vous ôtant la vie, Et vous devez de même, au lieu de l’épargner Sacrifier ſes jours à l’ardeur de fegrier.</orig>
            <reg>Vous eussiez bientôt vu sa criminelle envie S'assurer de ce Rang en vous ôtant la vie, Et vous devez de même, au lieu de l'épargner Sacrifier ses jours à l'ardeur de fegrier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, il mourra donc:</orig>
            <reg>Hé bien, il mourra donc:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’encor il s’obſtine A braver mon pouvoir.</orig>
            <reg>puis qu'encor il s'obstine A braver mon pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je vois Eponine.</orig>
            <reg>mais je vois Éponine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE SABINUS, SULPICIE, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE SABINUS, SULPICIE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE à ſes Gardes.</orig>
            <reg>EPONINE à ses Gardes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou, non, tous vos efforts ſont ici ſuperflus, NN Vous m’arrêtez en vain, je veux voir Sabinus.</orig>
            <reg>Ou, non, tous vos efforts sont ici superflus, N Vous 'arrêtez en vain, je veux voir Sabinus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Veſpaſien.</orig>
            <reg>À Vespasien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace, épargnez une tête ſi chere, Tournez plûtôt ſur moi toute vôtre colere.</orig>
            <reg>de grâce, épargnez une tête si chère, Tournez plutôt sur moi toute votre colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’eſt-ce pas aſſez, Seigneur, que de mon Sang Pour calmer vos fureurs vous épuiſiez mon flang?</orig>
            <reg>Et n'est-ce pas assez, Seigneur, que de mon Sang Pour calmer vos fureurs vous épuisiez mon slang?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faudra-t’il que le ſien contente vôtre haine?</orig>
            <reg>Faudra-t-il que le sien contente votre haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pouvez-vous trahir cette vertu Romaine Qui ſe fait une Loi d’épargner les vaincus?</orig>
            <reg>Et pouvez-vous trahir cette vertu Romaine Qui se fait une Lois d'épargner les vaincus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-je?</orig>
            <reg>Mais que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux!</orig>
            <reg>grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah, je n’en doute plus;</orig>
            <reg>ah, je n'en doute plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je lis daus vos regards mon malheur &amp; ſa perte.</orig>
            <reg>Je lis daus vos regards mon malheur et sa perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ſi tant d’ennuy, tant de peine ſoufferte, Tant de pleurs repandus, tant de triſtes ſoupirs Qui vous ont juſqu’ici marqué mes deplaiſiis, Si nos cruels tourmens ne touchent point vôtre ame, A lui donner la mort commencez par ſa Femme, Percez mon foible cœur pour mieux punir le ſien, Et puis qu’il faut du ſang contentez-vous du mien.</orig>
            <reg>Seigneur, si tant d'ennui, tant de peine soufferte, Tant de pleurs répandus, tant de tristes soupirs Qui vous ont jusqu'ici marqué mes déplaisiis, Si nos cruels tourments ne touchent point votre âme, À lui donner la mort commencez par sa Femme, Percez mon faible cœur pour mieux punir le sien, Et puis qu'il faut du sang contentez-vous du mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens à vos genoux prendre ſur moy ſon crime, Le ſauver du trépas, &amp; m’offrir pour victime.</orig>
            <reg>Je viens à vos genoux prendre sur moi son crime, Le sauver du trépas, et m'offrir pour victime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>depuis neuf ans enfermez au tombeau, Chaque jour y treuvant un ſuplice nouveau, Privez de la clarté, vivants parmi les ombres, A peme ſortons-nous de ces cavernes ſombres, Qu’il nous fauten ce lieu par une affreuſe mort Sous les coups d’un bourreau voir finir nôtre ſort.</orig>
            <reg>depuis neuf ans enfermés au tombeau, Chaque jour y trouvant un suplice nouveau, Privez de la clarté, vivants parmi les ombres, A eme sortons-nous de ces cavernes sombres, Qu'il nous fauten ce lieu par une affreuse mort Sous les coups d'un bourreau voir finir notre sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en murmure point, je renonce à la vie.</orig>
            <reg>Je n'en murmure point, je renonce à la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, je conſens qu’elle me ſoit ravie, Pourvû que la rigueur du trépas où je cours Puiſſe vous ſatisfaire &amp; conſerver ſes jours.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, je consens qu'elle me soit ravie, Pourvu que la rigueur du trépas où je cours Puisse vous satisfaire et conserver ses jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez à mes pleurs ce que je vous demande, Terminez mon deſtin, la faveur n’eſt pas grande, Ordonnez, je ſuis prête, &amp; puis qu’il faut mourir Mon cœur ſera content s’il peut le ſecourir.</orig>
            <reg>Accordez à mes pleurs ce que je vous demande, Terminez mon destin, la faveur n'est pas grande, Ordonnez, je suis prête, et puis qu'il faut mourir Mon cœur sera content s'il peut le secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Ciel!</orig>
            <reg>Ah, Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’oſez-vous dire?</orig>
            <reg>qu'osez-vous dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quoy chere Eponine, Faut-il par cette voye empêcher ma ruine?</orig>
            <reg>et quoi chère Éponine, Faut-il par cette voie empêcher ma ruine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’offrez plus, helas!</orig>
            <reg>Ne m'offrez plus, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces funeſtes ſecours, Et laiſſez-moy finir mes déplorables jours.</orig>
            <reg>ces funestes secours, Et laissez-moi finir mes déplorables jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’atteſte de nos Dieux la puiſſance infinie Que pour vous ſeulement j’ay pris ſeinde ma vie:</orig>
            <reg>J'atteste de nos Dieux la puissance infinie Que pour vous seulement j'ai pris seinde ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés mon premier malheur, ſans vous, ſans vos apas, J’aurois dans ma diſgrace eu recours au trépas.</orig>
            <reg>Dès mon premier malheur, sans vous, sans vos appâts, J'aurais dans ma disgrâce eu recours au trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et payant de mon ſang l’éclat de ſa victoire Evité cet affront de ſurvivre à ma gloire.</orig>
            <reg>Et payant de mon sang l'éclat de sa victoire Évité cet affront de survivre à ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque les deſtins, à me nuire obſtinez, Une ſeconde fois nous ont abandonnez, Qu’ils nous ont interdit juſques à l’eſperance, Il faut à leurs decrets ceder ſans reſiſtance;</orig>
            <reg>Mais puisque les destins, à me nuire obstinez, Une seconde fois nous ont abandonnés, Qu'ils nous ont interdit jusques à l'espérance, Il faut à leurs décrets céder sans résistance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils demaudent ma mort, je vais les contenter.</orig>
            <reg>Ils demaudent ma mort, je vais les contenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais conſtante Eponine, au lieu de m’imiter, Vivez pour nos enfans, &amp; s’ils perdent le pere Songez qu’il faut du moins leur conſerver la mere, Le Ciel, le juſte Cierſçaura vous preteger Et je me fie à lui du ſoin de nous vanger.</orig>
            <reg>Mais constante Eponine, au lieu de m'imiter, Vivez pour nos enfants, et s'ils perdent le père Songez qu'il faut du moins leur conserver la mère, Le Ciel, le juste Ciersçaura vous protéger Et je me fie à lui du soin de nous venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Veſpaſien.</orig>
            <reg>À Vespasien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Difpoſe de mon ſort au gré de ton envie, Mais j’exige en mourant qu’on ait ſoin de ſa vie, C’eſt l’unique faveur que j’oſe demander, Ene n'ent pomecoupabie, ce tu domrucedrder.</orig>
            <reg>Difpose de mon sort au gré de ton envie, Mais j'exige en mourant qu'on ait soin de sa vie, C'est l'unique faveur que j'ose demander, Éne n'ent pomoupabie, ce tu domrucedrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’emporte chez les morts cette douce eſperance, Et tu peux ſur moy ſeul épuiſer ta vangeance.</orig>
            <reg>J'emporte chez les morts cette douce espérance, Et tu peux sur moi seul épuiser ta vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous ne ſongez pas qu’en me laiſſant au jour C’eſt m’expoſer encore à ſon injuſte amour?</orig>
            <reg>Mais vous ne songez pas qu'en me laissant au jour C'est m'exposer encore à son injuste amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne peut point tenter cet ardeur temeraire Aprés tous les efforts qu’il a déja ſçû faire!</orig>
            <reg>Que ne peut point tenter cet ardeur téméraire Après tous les efforts qu'il a déjà su faire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, dans cette infortune, il me ſera plus doux D’éviter ſa pourſuite, &amp; de mourir pour vous.</orig>
            <reg>Non, dans cette infortune, il me sera plus doux D'éviter sa poursuite, et de mourir pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cœur trop genereux!</orig>
            <reg>Ô cœur trop généreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô vertu que j’admire Quels plus dignes effets peux-tu jamais produire!</orig>
            <reg>ô vertu que j'admire Quels plus dignes effets peux-tu jamais produire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne m’eſt-il permis dans ces triſtes momens De ſuivre ſans peril mes ſecrets mouvemens?</orig>
            <reg>Que ne m'est-il permis dans ces tristes moments De suivre sans péril mes secrets mouvements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il être inhumain pour conſerver l’Empire?</orig>
            <reg>Faut-il être inhumain pour conserver l'Empire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre foible cœur eſt prêt à vous ſeduire?</orig>
            <reg>votre faible cœur est prêt à vous séduire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſongez que l’état en cette extrêmité Eſpere ſon bonheur de vôtre fermeté.</orig>
            <reg>songez que l'état en cette extrémité Espère son bonheur de votre fermeté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié dans ce jour vous peut être nuiſible.</orig>
            <reg>La pitié dans ce jour vous peut être nuisible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sabinus a rendu ſon crime irremiſſible;</orig>
            <reg>Sabinus a rendu son crime irrémissible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quiconque eſt ſurpris les armes à la main Contre ſou Empereur, contre ſon Souverain, Doit payer à l’iuſtant, par une mort cruelle, Le forfait odieux de ſon ame rebelle;</orig>
            <reg>Et quiconque est surpris les armes à la main Contre sou Empereur, contre son Souverain, Doit payer à l'iustant, par une mort cruelle, Le forfait odieux de son âme rebelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de pardon pour un tel attentat,</orig>
            <reg>Il n'est point de pardon pour un tel attentat,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C Traitez-le donc, Seigneur, en criminel d’Etat, Ne reſpectez en lui mi ſonſang, ni ſa race, Abaiſſez ſon orgueil, puniſſez ſon audace, Sans rien examier prononoen, ranger tous, En perdant à la fois &amp; la femme &amp; l’Epoux.</orig>
          <reg>Ç Traitez-le donc, Seigneur, en criminel d'État, Ne respectez en lui mi sonsang, ni sa race, Abaissez son orgueil, punissez son audace, Sans rien examier pronoenoen, ranger tous, En perdant à la fois et la femme et l'Époux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt trop differer, contente ſon envie, Aſſure par ma mort le repos de ta vie.</orig>
            <reg>Oui, c'est trop différer, contente son envie, Assure par ma mort le repos de ta vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ne te flâte point, ce n’eſt que par mon ſang Que tu peux aujourd’hui t’affermir en ce rang.</orig>
            <reg>Car ne te flatte point, ce n'est que par mon sang Que tu peux aujourd'hui t'affermir en ce rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’au dernier ſoupir combatant ta puiſſance, Je ſoûtiendrois encor les droits de ma naiſſance, Et peut-être qu’un jour aux yeux de l’Univers Tu pourrois éprouver quelque fameux revers.</orig>
            <reg>Jusqu'au dernier soupir combattant ta puissance, Je soutiendrais encor les droits de ma naissance, Et peut-être qu'un jour aux yeux de l'Univers Tu pourrais éprouver quelque fameux revers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis donc qu’à tes deſirs la fortune propice M’a couduit pour te plaire au bord du precipice, Tu dois, ſans differer, par un coup éclatant Achever ſon ouvrage en m’y precipitant.</orig>
            <reg>Puis donc qu'à tes désirs la fortune propice M'a couduit pour te plaire au bord du précipice, Tu dois, sans différer, par un coup éclatant Achever son ouvrage en m'y précipitant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le noir preſſentiment d’unſort épouvantable, Helas!</orig>
            <reg>Le noir pressentiment d'unsort épouvantable, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour mon malheur n’eſt que trop veritable.</orig>
            <reg>pour mon malheur n'est que trop véritable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſtins ennemis à quoy m’expoſez-vous?</orig>
            <reg>Ô destins ennemis à quoi m'exposez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne puis-je du trépas garantir mon Epoux?</orig>
            <reg>Ne puis-je du trépas garantir mon Époux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AFonornny.</orig>
            <reg>AFonorni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, qui brûles pour moy d’une flâme ſi belle, Laiſſe expirer pour toy ta Compagne fidelle, Ou bien mourons enſemble, &amp; permets que l’amour Dans un même tombeau nous renferme en cejour</orig>
            <reg>Toi, qui brûles pour moi d'une flamme si belle, Laisse expirer pour toi ta Compagne fidèle, Ou bien mourons ensemble, et permets que l'amour Dans un même tombeau nous renferme en céjour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous ne mourrez point.</orig>
            <reg>Non, vous ne mourrez point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vos larmes, Madame, Etonnent mon courage, &amp; déchirent moname.</orig>
            <reg>Mais vos larmes, Madame, Étonnent mon courage, et déchirent moname.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur dans ce peril n’avoit pû ſe troubler, Mais vôtre deſeſpoit le réduit à trembler.</orig>
            <reg>Mon cœur dans ce péril n'avait pu se troubler, Mais votre désespoit le réduit à trembler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens, malgré mes ſoins, malgré ma reſiſtance, Que vos cruels deſſeins ébranlent ma conſtance, Et que pour ſurmonter de ſi tendres amours Il me faut appeller la gloire à mon ſecours;</orig>
            <reg>Je sens, malgré mes soins, malgré ma résistance, Que vos cruels desseins ébranlent ma constance, Et que pour surmonter de si tendres amours Il me faut appeler la gloire à mon secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle qui ſçaura, ſoûtenant ma foibleſſe, De tous mes ſentimens ſe rendre la Maîtreſſe.</orig>
            <reg>C'est elle qui saura, soutenant ma faiblesse, De tous mes sentiments se rendre la Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, tout eſt-il prêt?</orig>
            <reg>Allons, tout est-il prêt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſeray trop heureux De finir par ma mort un combat ſi douteux.</orig>
            <reg>je serai trop heureux De finir par ma mort un combat si douteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STONINE.</orig>
            <reg>STONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tranchez plûtôt les jours de la triſte Eponine.</orig>
            <reg>Tranchez plutôt les jours de la triste Éponine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE V.</orig>
          <reg>CÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ILor hoiLis, SAbIIRES, EPOIISE, DOMITIE, MUCIEN, SULPICIE, GARDES.</orig>
          <reg>ILor hoiLis, SAbIRES, EPOISE, DOMITIE, MUCIEN, SULPICIE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MOCIEN.</orig>
            <reg>MOCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ux portes du Palais tout le peuple s’obſtine A Par un affreux tumulte &amp; mille cris confus A demander encor la mort de Sabinus.</orig>
            <reg>Oùx portes du Palais tout le peuple s'obstine À Par un affreux tumulte et mille cris confus A demander encor la mort de Sabinus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne pouvez, Seigneur, diferer davantage Sans craindre des Romains quelque ſanglant outrage;</orig>
            <reg>Vous ne pouvez, Seigneur, disférer davantage Sans craindre des Romains quelque sanglant outrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont même voulu penetrer en ces lieux Pour lui donner ici le trépas à vos yeux, Vous ſçarer quelquelois jdiques ou va l'audace Des eſprits furieux de cette populace, Et vous devez bien-tôt, ſans remords ni terreur Livrer le criminel à leur juſte fureur.</orig>
            <reg>Ils ont même voulu pénétrer en ces lieux Pour lui donner ici le trépas à vos yeux, Vous sçarer quelquelais jédiques ou va l'audace Des esprits furieux de cette populace, Et vous devez bientôt, sans remords ni terreur Livrer le criminel à leur juste fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois qu’à te punir le peuple me convie Et que mon interêt demande auſſi ta vie.</orig>
            <reg>Tu vois qu'à te punir le peuple me convie Et que mon intérêt demande aussi ta vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi dans cet inſtant je te privois du jour On pourroit imputer ta perte à mou amour, On diroit que j’aurois avancé ta ruine Pour m’immoler l’Epoux de l’aimable Eponine, Pour m’en rendre le maître, &amp; dans ce jour fatal Joüir de la douceur d’accabler un rival.</orig>
            <reg>Mais si dans cet instant je te privais du jour On pourrait imputer ta perte à mou amour, On dirait que j'aurais avancé ta ruine Pour m'immoler l'Époux de l'aimable Éponine, Pour m'en rendre le maître, et dans ce jour fat Jouir de la douceur d'accabler un rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si donc à tes forfaits ton ſang doit ſatisfaire, Je veux que ſur ce point le Senardelibere, Qu’il te condamne ſeul, &amp; delivre mon cœur Du reproche honteux d’avoir trop de rigueur.</orig>
            <reg>Si donc à tes forfaits ton sang doit satisfaire, Je veux que sur ce point le Sénardelibère, Qu'il te condamne seul, et délivre mon cœur Du reproche honteux d'avoir trop de rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aprés ſon arrêt, quoy qu’il puiſle reſoudre, Qu’il t’envoye au ſuplice, ou qu’il daigne t’abſoudre, Je feray ſans ſcrupule executer ſes Loix, M’en couta-t’il la vie &amp; le Sceptre à la fois.</orig>
            <reg>Mais après son arrêt, quoi qu'il puis résoudre, Qu'il t'envoie au suplice, ou qu'il daigne t'absoudre, Je ferai sans scrupule exécuter ses Lois, M'en coûta-t-il la vie et le Sceptre à la fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais donc l’aſſembler afin qu’il en prononce.</orig>
            <reg>Je vais donc l'assembler afin qu'il en prononce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans quelques momens tu ſçauras ſa féponſe.</orig>
            <reg>Et dans quelques moments tu sauras sa féponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Eponine.</orig>
            <reg>A Éponine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, ceperidalit rentier;</orig>
            <reg>Vous, cepéridalit rentier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de fetenant vos pleurs.</orig>
            <reg>de fétenant vos pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites tréve, Madame, à ces vives douleurs.</orig>
            <reg>Faites trêve, Madame, à ces vives douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE en ſortant.</orig>
            <reg>ÉPONINE en sortant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je Vais prier les Dieux d’apaiſer leurcolere, Et fléchir, ſi je puis, un deſtin trop ſevere.</orig>
            <reg>Je Vais prier les Dieux d'apaiser leurcolère, Et fléchir, si je puis, un destin trop sévère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABINUS.</orig>
            <reg>ÀBINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O miracle d’amour!</orig>
            <reg>Ô miracle d'amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trop conſtante foy!</orig>
            <reg>ô trop constante foi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN à Mucien.</orig>
            <reg>VESPASIEN à Mucien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afſemblez le Senat, vous autres ſuivez-moy.</orig>
            <reg>Asssemblez le Sénat, vous autres suivez-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE V.</orig>
          <reg>ACTE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMTERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SABINUS, GARDES.</orig>
          <reg>SABINUS, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans mon trépas quelque ombre de juſtice O Pourquoy par ces longueurs differer mon ſuplice?</orig>
            <reg>Il est dans mon trépas quelque ombre de justice Ô Pourquoi par ces longueurs différer mon suplice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’ici l’on me traite en criminel d’Etat Ne peut-on me punir ſans l’avis du Senat?</orig>
            <reg>Puis qu'ici l'on me traite en criminel d'État Ne peut-on me punir sans l'avis du Sénat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel Senat, grands Dieux!</orig>
            <reg>Mais quel Sénat, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un tas d’hommes perfides Accoûtumez aux crime, enclins aux paricides, Que l’interét gouverne, &amp; qui ſont toujours préts A ſe deshonnorer par d’injuſles arréts?</orig>
            <reg>un tas d'hommes perfides Accoûtumez aux crime, enclins aux parficides, Que l'intérêt gouverne, et qui sont toujours prêts A se déshonorer par d'injusles arrêts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, precipitez la mort qu’on me deſtine, Mais delivrez mes yeux des douleurs d’Eponine, Mon Cœur ne pourroit pas peut-être y reſiſter, Pour mourir avec gloire il la faut éviter, Je dois en expirant temoigner ma conſtance, Et ſes larmes, helas!</orig>
            <reg>Ô Ciel, précipitez la mort qu'on me destine, Mais délivrez mes yeux des douleurs d'Éponine, Mon Cœur ne pourrait pas peut-être y résister, Pour mourir avec gloire il la faut éviter, Je dois en expirant témoigner ma constance, Et ses larmes, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’ont que trop de puiſſance.</orig>
            <reg>n'ont que trop de puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçai-je?</orig>
            <reg>Que sais-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ſes apas uni trop fortement Je pourrois à les voir m’oublier un moment, L’exces de mon amour pourroit ternir ma’gloire, Et je dois en fuyant m’aſſurer la victoire.</orig>
            <reg>à ses apas uni trop fortement Je pourrais à les voir m'oublier un moment, L'excès de mon amour pourrait ternir magloire, Et je dois en fuyant m'assurer la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons donc, il eſt tems.</orig>
            <reg>Mourons donc, il est temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi differer.</orig>
            <reg>pourquoi différer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULVIUS.</orig>
            <reg>ULVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ui, Seigneur, à la mort il faut vous preparer, OLe Sénat l’a conclüe, &amp; je viens vous le dire.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, à la mort il faut vous préparer, OLe Sénat l'a conclue, et je viens vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis donc que ſa rigueur ordonne que j’expire, On peut dés à preſent executer l’arrét :</orig>
            <reg>Puis donc que sa rigueur ordonne que j'expire, On peut dès à présent exécuter l'arrêt :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur eſt diſpoſé ſi le ſuplice eſt prét:</orig>
            <reg>Mon cœur est disposé si le suplice est prêt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne demande au Ciel que la fin de ma vie, Et je ſuis trop content qu’elle me ſoit ravie.</orig>
            <reg>Je ne demande au Ciel que la fin de ma vie, Et je suis trop content qu'elle me soit ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je plains, en mourant deux Enfans malheureux.</orig>
            <reg>Mais je plains. en mourant deux Enfants malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui meritoient peut-être un lort moins rigoureux, Objets infortunez de ma juſte tendreſſe.</orig>
            <reg>Qui méritaient peut-être un lort moins rigoureux, Objets infortunés de ma juste tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je t’abandonne, ô Ciel le ſoin de leur jeuneſſe.</orig>
            <reg>Je t'abandonne, ô Ciel le soin de leur jeunesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F ULVIUS.</orig>
            <reg> FULVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis m’empêcher de condamner le ſort Qui vous livre aux horreurs d’une cruelle mort.</orig>
            <reg>Je ne puis m'empêcher de condamner le sort Qui vous livre aux horreurs d'une cruelle mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais malgré la pitié que je ſens dans mon ame Je ſuis contraint, Seigneur, d’obeir.</orig>
            <reg>Mais malgré la pitié que je sens dans mon âme Je suis contraint, Seigneur, d'obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPONINE, SABINUS, FLUVIUS, GARDES.</orig>
          <reg>EPONINE, SABINUS, FLUIUS, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABINUS.</orig>
            <reg>ÀBINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Quel deſtin ennemi vous conduit en ces lieux?</orig>
            <reg>Madame, Quel destin ennemi vous conduit en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez-vous m’accabler par de triſtes adieux?</orig>
            <reg>Venez-vous m'accabler par de tristes adieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>armant mon cœur d’une noble aſſurance, Je courois au trépas avec iudiference, Et je n’aprehendois en ces derniers malheurs, Que les mortels effets de vos juſtes douleurs.</orig>
            <reg>armant mon cœur d'une noble assurance, Je courais au trépas avec judiférence, Et je n'appréhendais en ces derniers malheurs, Que les mortels effets de vos justes douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Ciel!</orig>
            <reg>Mais, Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre preſence augmente mes allarmes, Je me ſens attendrir à l’aſpect de vos larmes, Je ne puis ſoutenir vos cruels deplaiſirs, Et ſuis prét de mêler mes pleurs à vos ſoupirs.</orig>
            <reg>votre présence augmente mes alarmes, Je me sens attendrir à l'aspect de vos larmes, Je ne puis soutenir vos cruels déplaisirs, Et suis prêt de mêler mes pleurs à vos soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi pour vôtre Epoux quelque pitié vous reſte, De grace épargnez-le en ce moment funeſte.</orig>
            <reg>si pour votre Époux quelque pitié vous reste, De grâce épargnez-le en ce moment funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous obſtinez point à vouloir partager De mon malheureux ſort la gloire &amp; le danger.</orig>
            <reg>Ne vous obstinez point à vouloir partager De mon malheureux sort la gloire et le danger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ne craignez rien, puis qu’un Senat Barbare Pour complaire au Tiran contre nous ſe declare, Loin de vous accabler d’inutiles douleurs, Loin de pouſſer des cris, loin de verſer des pleurs, Je viens, Seigueur, je viens en ce peril extréme, Juſques à ſon trépas ſuivre un Epoux que j’aime, Et confondant enſemble &amp; ſon ſort &amp; le mien Méler aux yeux de tous mon Sang avec le ſien.</orig>
            <reg>Seigneur, ne craignez rien, puis qu'un Sénat Barbare Pour complaire au Tyran contre nous se déclare, Loin de vous accabler d'inutiles douleurs, Loin de pousser des cris, loin de verser des pleurs, Je viens, Sigueur, je viens en ce péril extrême, Jusques à son trépas suivre un Époux que j'aime, Et confondant ensemble et son sort et le mien Mêler aux yeux de tous mon Sang avec le sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain vous reſiſtez à cette noble envie, En perdant baomus je renonce à la vie, Je n’aimois que lui ſeul &amp; je veux aujourd’hui Ne pouvant le ſauver expirer avec lui</orig>
            <reg>En vain vous résistez à cette noble envie, En perdant baomus je renonce à la vie, Je n'aimais que lui seul et je veux aujourd'hui Ne pouvant le sauver expirer avec lui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABINUS.</orig>
            <reg>SABINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame s’émeut, mon courage chanchelle.</orig>
            <reg>mon âme s'émut, mon courage chanchelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cettte ſoif de mourir vous rendroit criminelle, Vous vous devez, Madame, aux deux Princes nos fils, En vous ſeule aujourd’hui toute leur eſpoir eſt mis:</orig>
            <reg>Certte soif de mourir vous rendrait criminelle, Vous vous devez, Madame, aux deux Princes nos fils, En vous seule aujourd'hui toute leur espoir est mis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que la mort ravit leur infortuné Pere N’allez pas les priver du ſecours de leur Mere, Vivez pour les ſouſtrane à ce prenane danger, Ils pourront quelque jour peut-être nous vanger, Et punir en s’armant d’un courroux legitime, Sur ſa poſterité le Tiran qui m’oprime.</orig>
            <reg>Puis que la mort ravit leur infortuné Père N'allez pas les priver du secours de leur Mère, Vivez pour les soustrane à ce prenane danger, Ils pourront quelque jour peut-être nous venger, Et punir en s'armant d'un courroux légitime, Sur sa postérité le Tyran qui m'oprime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voici qui vient.</orig>
            <reg>Mais le voici qui vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, SABINUS, MUCIEN, FULVIUS, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, SABINUS, MUCIEN, FULVIUIUS, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABINUS.</orig>
            <reg>ÀBINUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ET bien donc le Sénat Ordonne que je meure en victime d’Etat?</orig>
            <reg>ET bien donc le Sénat Ordonne que je meure en victime d'État?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans examiner qui de nous eſt coupable Il ſeconde aujourd’hui ton courroux implacable?</orig>
            <reg>Et sans examiner qui de nous est coupable Il seconde aujourd'hui ton courroux implacable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cet injuſte arrét foiblement étonné Je me livre au trépas où je ſuis condamné, Mon cœur en cet inſtant le cherche &amp; le deſire, Et c’eſt dans mon malheur le ſeul bien où j’aſpire.</orig>
            <reg>Par cet injuste arrêt faiblement étonné Je me livre au trépas où je suis condamné, Mon cœur en cet instant le cherche et le désire, Et c'est dans mon malheur le seul bien où j'aspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’Eponine en pleurs je crains le deſeſpoir, Je crains une fureur que j’ai trop ſçû prevoir, Elle pourroit, helas!</orig>
            <reg>Mais d'Éponine en pleurs je crains le désespoir, Je crains une fureur que j'ai trop su prévoir, Elle pourrait, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attenter à ſa vie.</orig>
            <reg>attenter à sa vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je t’en charge en mourant &amp; je te la confie, Si tu veux que le Ciel te protege tonjours Tu dois ſeul deſormais prendre ſoin de ſes jours.</orig>
            <reg>Je t'en charge en mourant et je te la confie, Si tu veux que le Ciel te protege toujours Tu dois seul désormais prendre soin de ses jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon plus doux eſpoir en cet état funeſte, Et mon cœur à ce prix te pardonne le reſte.</orig>
            <reg>C'est mon plus doux espoir en cet état funeste, Et mon cœur à ce prix te pardonne le reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Gardes, marchons.</orig>
            <reg>Allons, Gardes, marchons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D un Heroique cffort Je m’arrache d’ici pour courir à la mort.</orig>
            <reg>D un Héroïque cffort Je m'arrache d'ici pour courir à la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, MUCIEN, GARDES.</orig>
          <reg>VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, MUCIEN, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE à Sabinus, A H!</orig>
            <reg>EPONINE à Sabinus, À H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux protegez IY l’innocence.</orig>
            <reg>grands Dieux protégez IY l'innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Veſpaſien.</orig>
            <reg>À Vespasien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je mets en vos bontez ma derniere eſperance, Une ſeconde fois j’embraſſe vos genoux, Seigneur, au nom du Ciel rendez-moi mon Epoux.</orig>
            <reg>Je mets en vos bontés ma dernière espérance, Une seconde fois j'embrasse vos genoux, Seigneur, au nom du Ciel rendez-moi mon Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Enfans par ma voix vous demandent leur Pere, Daignez en cet inſtant contempler leur miſere.</orig>
            <reg>Mes Enfants par ma voix vous demandent leur Père, Daignez en cet instant contempler leur misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvez-vous refuſer des Princes au berceau Qui receurent le jour dans la nuit du tombeau, Qui de vous offenſer n’ont point été capables, Et qui ne ſont enfin d’aucun crime coupables?</orig>
            <reg>Pouvez-vous refuser des Princes au berceau Qui recevrent le jour dans la nuit du tombeau, Qui de vous offenser n'ont point été capables, Et qui ne sont enfin d'aucun crime coupables?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous pourriez punir de pauvres Innocens Inſtruits à Supplier dés leurs plus jeunes ans!</orig>
            <reg>vous pourriez punir de pauvres Inocents Instruits à Supplier dès leurs plus jeunes ans!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leurs tendres cris implorent vôtre grace Pour arracher leur Pere au coup qui le menace, Et deja penetrez de nos cruels malheurs Ils vous font par ma bouche entendre leurs douleurs.</orig>
            <reg>leurs tendres cris implorent votre grâce Pour arracher leur Père au coup qui le menace, Et déjà pénétrerez de nos cruels malheurs Ils vous font par ma bouche entendre leurs douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-vous donc, Seigueur, &amp; cedez à leurs larmes, Vous pouvez d’un ſeul mot appaiſer nos allarmes.</orig>
            <reg>Rendez-vous donc, Seigueur, et cédez à leurs larmes, Vous pouvez d'un seul mot apaiser nos alarmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VES</orig>
          <reg>VEZ</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelle étrange épreuve, ô Ciel, m’expoſez-vous!</orig>
            <reg>À quelle étrange épreuve, ô Ciel, m'exposez-vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>mo Miane.</orig>
            <reg>mo Miane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſles reſſentimens ſoutenez ſou courroux.</orig>
            <reg>Jusles ressentiments soutenez sou courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il n’eſt plus tems.</orig>
            <reg>Madame, il n'est plus temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un traître qui conſpire Merite le Suplice aux yeux de tout l’Empire, Le Senat à l’inſtant vient de l’y condamner, Malgré tout mon pouvoir je n’oſe pardonner, Quand il a prononcé je ne puis l’en dedire, Et dés qu'il a parie e ent a mor d'y jouieme.</orig>
            <reg>Un traître qui conspire Mérite le Suplice aux yeux de tout l'Empire, Le Sénat à l'instant vient de l'y condamner, Malgré tout mon pouvoir je n'ose pardonner, Quand il a prononcé je ne puis l'en dédire, Et dès qu'il a parie e nt à mór d'y jouième.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cet arrét vous touche &amp; vous coute des pleurs Le tems &amp; la raiſon calmeront vos douleurs.</orig>
            <reg>Si cet arrêt vous touche et vous coute des pleurs Le temps et la raison calmeront vos douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPONINE.</orig>
            <reg>EPONINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’en ce moment nul eſpoir ne me reſte Arrache moi, Tiran, le jour que je deteſte, Ne me fais plus languir, aprés ces durs refus.</orig>
            <reg>puis qu'en ce moment nul espoir ne me reste Arrache moi, Tyran, le jour que je déteste, Ne me fais plus languir, après ces durs refus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ton cœur endorcy veut perdre Sabinus Verſe, verſe mon Sang pour achever ton crime, Et ſuis, ſans t’arréter, la fureur qui t’anime.</orig>
            <reg>Si ton cœur endorci veut perdre Sabinus Verse, verse mon Sang pour achever ton crime, Et suis, sans t'arrêter, la fureur qui t'anime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés avoir vécu dans des lieux tenebreux Je ne puis ſuporter la lumiere des Cieux Qui ne me ſerviroit qu’à voir ta Tirannie.</orig>
            <reg>Après avoir vécu dans des lieux ténébreux Je ne puis suporter la lumière des Cieux Qui ne me servirait qu'à voir ta Tyrannie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aſpire à preſent qu’à ſortir de la vie,.</orig>
            <reg>Je n'aspire à présent qu'à sortir de la vie,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur en effet trouvera plus d’apas A ſuivre conſtamment mon Epoux au trépas, Qu’à ſouffrir plus long tems la preſence effroyable D’un perfide aſſaſſin, d’un monſtre impitoyable.</orig>
            <reg>Et mon cœur en effet trouvera plus d'appas À suivre constamment mon Époux au trépas, Qu'à souffrir plus long tems la présence effroyable D'un perfide assassin, d'un monstre impitoyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que me ſert, helas!</orig>
            <reg>Mais que me sert, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce tranſport furieux!</orig>
            <reg>ce transport furieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque mes vœux ardents n’ont pû fléchir les Dieux Je cours par tout mon Sang aſſouvir leur colere Terminer à la fois ma vie &amp; ma miſere, Et prés de Sabinus expirant à tes yeux Me faire par mon bras un deſtin glorieux.</orig>
            <reg>Puisque mes vœux ardeurs n'ont pu fléchir les Dieux Je cours par tout mon Sang assouvir leur colère Terminer à la fois ma vie et ma misère, Et près de Sabinus expirant à tes yeux Me faire par mon bras un destin glorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIE.</orig>
          <reg>TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASTEIN, DOMIIIE, MGCIEN.</orig>
          <reg>VÉPASTEIN, DOMIIE, MGCIEN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cruelle, arrétez, que pretendez-vous faire!</orig>
            <reg>cruelle, arrêtez, que prétendez-vous faire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA Mais courons empécher lon dellem fanguinaire, Je crains tout pour ſes jours, venez, ne tardons pas.</orig>
            <reg>LA Mais courons empêcher lon dellem sanguinaire, Je crains tout pour ses jours, venez, ne tardons pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez vous oppoſer à ce juſte trépas, Allez, Seigneur, allez aux pieds de la cruelle, Lui rendre ſon Epoux, &amp; vous perdre pour elle.</orig>
            <reg>Allez -vous opposer à ce juste trépas, Allez, Seigneur, allez aux pieds de la cruelle, Lui rendre son Époux, et vous perdre pour elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous craignez les effets de ſon emportement!</orig>
            <reg>Vous craignez les effets de son emportement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au deſir de Regner l’amour cede aiſement, Et lors qu’on ne voit plus l’objet de ſa tendreſſe Le cœur s’engage ailleurs, la reſiſtance ceſſe, On recherche un bonheur qu’on fuyoit à regret.</orig>
            <reg>Au désir de Regner l'amour cède aisément, Et lors qu'on ne voit plus l'objet de sa tendresse Le cœur s'engage ailleurs, la résistance cesse, On recherche un bonheur qu'on fuyait à regret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tems vous apprendra cet important ſecret.</orig>
            <reg>Le temps vous apprendra cet important secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi, vous le ſçavez, ni colere, ni haine Ne m’oblige à parler contre cette inhumaine, Vôtre ſeul interét m’inſpire cette ardeur.</orig>
            <reg>Pour moi, vous le savez, ni colère, ni haine Ne m'oblige à parler contre cette inhumaine, Votre seul intérêt m'inspire cette ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je regle ſur vous les deſirs de mon Cœur, Lt puis qu’encor vôtre ame en ſon amour s’obſtine, Que vous vous allarmez pour les jours d’Eponine, Je pretens la ſervir, oüi, Seigneur, &amp; je cours Offrir à ſes tourmens un genereux ſecours.</orig>
            <reg>Mais je règle sur vous les désirs de mon Cœur, Lt once qu'encor votre âme en son amour s'obstine, Que vous vous alarmez pour les jours d'Éponine, Je prétends la servir, oüi, Seigneur, et je cours Offrir à ses tourments un généreux secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoîtrez bien-tot le zele qui m’impire.</orig>
            <reg>Vous connaîtrez bientôt le zèle qui m'impire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſervez l’objet pour qui mon cœur ſoupire, Ne l’abandonnez pas, Madame, à ſa fureur ne daiguer par nos ſoins appaiſer ſa douleur.</orig>
            <reg>conservez l'objet pour qui mon cœur soupire, Ne l'abandonnez pas, Madame, à sa fureur ne daiguer par nos soins apaiser sa douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOMITIE.</orig>
            <reg>DOMITIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, je vais pour vous adoueir ſon courage, Laiſſez moi donc ſaus crainte achever cet ouvrage, Et je ſçaurai bien-tôt au gré de mes deſirs, De ſon cœur affligé ſinir les deplaiſirs.</orig>
            <reg>Seigneur, je vais pour vous adouir son courage, Laissez moi donc saus crainte achever cet ouvrage, Et je saurai bientôt au gré de mes désirs, De son cœur affligé sinir les déplaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S ABINUS, CENE VII.</orig>
          <reg>S ABINUS, CÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, MUCIEN.</orig>
          <reg>VESPASIEN, MUCIEN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ans l’horrgur du peril dont s’allarme ma flâme DJe ſens mille chagrins qui devorent mon ame.</orig>
            <reg>Ans l'horrgur du péril dont s'alarme ma flamme DE sens mille chagrins qui dévorent mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par cet arrét qui fait ma ſeureté Je m’accuſe en ſecret de trop de cruauté.</orig>
            <reg>par cet arrêt qui fait ma sûreté Je m'accuse en secret de trop de cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Séuat, il eſt vrai, de ma fureur complice, A ſemblé par ſa voix couvrir mon injuſtice, Mais ce fatal amour dont je brule aujourd’hui, Pour perdre Sabinus a fait autant que lui, C’eſt l’amour, qui croyant me livrer Eponine D’un Prince malheureux avauce la ruine, Et qui s’eſt prevalu de cette occaſion Pour le ſacrifier à mon ambitior.</orig>
            <reg>Le Séuat, il est vrai, de ma fureur complice, A semblé par sa voix couvrir mon injustice, Mais ce fatal amour dont je brule aujourd'hui, Pour perdre Sabinus a fait autant que lui, C'est l'amour, qui croyant me livrer Eponine D'un Prince malheureux avauce la ruine, Et qui s'est prévalu de cette occasion Pour le sacrifier à mon ambitior.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bien loin par ſa mort de remplir mon attente, Je vois plus que jamais ſon Epouſe couſtante, Pour moumh aeec lul mepmer mon ardeur, Et regarder toujours ma flâme avec horreur.</orig>
            <reg>Mais bien loin par sa mort de remplir mon attente, Je vois plus que jamais son Épouse coûtante, Pour moumh aecec lul mépmer mon ardeur, Et regarder toujours ma flamme avec horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis-je encor l’aimer, &amp; dans cette occurence Avoir tant de tendreſſe &amp; ſi peu d’eſperance?</orig>
            <reg>puis-je encor l'aimer, et dans cette occurence Avoir tant de tendresse et si peu d'espérance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous reprochez point la mort de Sabinus, A ſa temerité les ſuplices ſont dus.</orig>
            <reg>Ne vous reprochez point la mort de Sabinus, À sa témérité les suplices sont dus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi livrer vôtre ame à de fâcheux ſcrupules?</orig>
            <reg>Pourquoi livrer votre âme à de fâcheux scrupules?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez aux foibles Cœurs ces craintes ridicules.</orig>
            <reg>Laissez aux faibles Cœurs ces craintes ridicules.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le criminel projet de ſon lâche attentat Irrite juſtement le Peuple &amp; le Sénat.</orig>
            <reg>Le criminel projet de son lâche attentat Irrite justement le Peuple et le Sénat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous brulez encor d’une flâme importune Il faut faire ceder l’amour à la fortune, Et n’aller pas, Seigneur, par de honteux deſſeins Soulever contre pous les fidelles Romains.</orig>
            <reg>Si vous brûlez encor d'une flamme importune Il faut faire céder l'amour à la fortune, Et n'aller pas, Seigneur, par de honteux desseins Soulever contre pous les fidèles Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VESPASIEN.</orig>
            <reg>VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi malgré mes droits ce Peuple oſe pretendre.</orig>
            <reg>si malgré mes droits ce Peuple ose prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que veut Fulvius, &amp; que vient-il m’aprendre?</orig>
            <reg>Mais que veut Fulvius, et que vient-il m'apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que puis-je augurer de ſes vives douleurs?</orig>
            <reg>que puis-je augurer de ses vives douleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIE.</orig>
          <reg>TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VESPASIEN, MOCIEN, FULVIUS.</orig>
          <reg>VESPASIEN, MOCIEN, FULVIUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FULVIUS.</orig>
            <reg>FULVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, apprenez le ſujet de mes pleurs.</orig>
            <reg>Seigneur, apprenez le sujet de mes pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A j’ai vû de Sabinus trancher la deſtinée, De ſes malheureux jours la courſe eſt terminée, Il vient de recevoir la mort ſans ſe troubler, Un trépas ſi honteux ne l’a point fait trembler, D’un œil ferme &amp; couſtant il a vû le ſuplice Sans accuſer le Peuple ou le Ciel d’injuſtice.</orig>
            <reg>À j'ai vu de Sabinus trancher la destinée, De ses malheureux jours la course est terminée, Il vient de recevoir la mort sans se troubler, Un trépas si honteux ne l'a point fait trembler, D'un œil ferme et coûtant il a vu le supplice Sans accuser le Peuple ou le Ciel d'injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à peine avoit-il payé de tout ſon ſang L’ambitieux deſir d’occuper vôtre rang, Qu’Eponine, Seigneur, s’avançant elle même, Le cœur deja rempli d’une fureur extrême, Malgré tous nos efforts pour tromper ſes deſſeins Juſques à Sabinus s’eſt ouvert les chemins.</orig>
            <reg>Mais à peine avait-il payé de tout son sang L'ambitieux désir d'occuper votre rang, Qu'Éponine, Seigneur, s'avançant elle -même, Le cœur déjà rempli d'une fureur extrême, Malgré tous nos efforts pour tromper ses desseins Jusques à Sabinus s'est ouvert les chemins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur le Corps étendu de ſon Epoux fidelle Elle a fait éclater une douleur mortelle, Et ce triſte ſpectacle irritant ſon devoir A jetté dans ſon ame un affreux deſeſpoir.</orig>
            <reg>Sur le Corps étendu de son Époux fidèle Elle a fait éclater une douleur mortelle, Et ce triste spectacle irritant son devoir A jeté dans son âme un affreux désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pendant que nos yeux ébloüis de ſes charmes Ne pouvoient s’empécher de repandre des larmes, Etouffant ſes ſoupirs, retenant ſes ſanglots Elle s’adreſſe au Peuple &amp; dit ces triſtes mots.</orig>
            <reg>Mais pendant que nos yeux ébloüis de ses charmes Ne pouvaient s'empêcher de répandre des larmes, Étouffant ses soupirs, retenant ses sanglots Elle s'adresse au Peuple et dit ces tristes mots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute, Peuple ingrat, &amp; reconnois ton crime;</orig>
            <reg>Écoute, Peuple ingrat, et reconnais ton crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens de t’immoler ton Maître legitime, C’eſt le Sang de Cæſar que tu viens de verſer, Que fera-t’on jamais pour t’en recompenſer?</orig>
            <reg>Tu viens de t'immoler ton Maître légitime, C'est le Sang de Cæsar que tu viens de verser, Que fera-t-on jamais pour t'en recompenser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que dans ſa fureur ta lacheté s’obſtine Reçois encor celui de la triſte Eponine.</orig>
            <reg>Puis que dans sa fureur ta lâcheté s'obstine Reçois encor celui de la triste Éponine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour derniere grace à mes vum caphrants Je te conjure, helas!</orig>
            <reg>Mais pour dernière grâce à mes vum caphrants Je te conjure, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’épargner mes Enfans Parmi tes Citoyens donne leur un azile Ou crains le Ciel vangeur, Tout le Peuple immobile Semble par ſon ſilence &amp; par ſon action Aſſurer ces Enfans de ſa Protection, Et d’un poignard caché l’adorable Eponine Alors ſe frape, tombe, &amp; meurt en Heroïne.</orig>
            <reg>d'épargner mes Enfants Parmi tes Citoyens donne leur un asile Ou crains le Ciel vengeur, Tout le Peuple immobile Semble par son silence et par son action Assurer ces Enfants de sa Protection, Et d'un poignard caché l'adorable Éponine Alors se frappe, tombe, et meurt en Héroïne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E - VESPASIEN.</orig>
            <reg>EST - VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eponine n’eſt plus!</orig>
            <reg>Éponine n'est plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſtins ennemis!</orig>
            <reg>ô destins ennemis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIUS.</orig>
            <reg>LVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La place en cet inſtant retentit de nos cris, Attour de ces deux Corps on s’aſſemble, on ſe preſſe, On trouve leur malheur égal à leur tendreſſe, Chacun verſe des pleurs, &amp; le Peuple confus Aprés l’avoir perdu regrette Sabinus.</orig>
            <reg>La place en cet instant retentir de nos cris, Atour de ces deux Corps on s'assemble, on se presse, On trouve leur malheur égal à leur tendresse, Chacun verse des pleurs, et le Peuple confus Après l'avoir perdu regrette Sabinus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E a IRARE R.</orig>
            <reg>E a IRARE R.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſont-cela les ſoins, perfide Domitie, Que vous m’aviez promis de prendre pour ſa vie!</orig>
            <reg>sont-cela les soins, perfide Domitie, Que vous m'aviez promis de prendre pour sa vie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULVIUS.</orig>
            <reg>ULVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Domitie a paru, mais il étoit trop tard, Elle a du corps ſanglant retiré le poignard, Et d’un coup ſi cruel cette fiere Princeſſe A fait voir plus de joye encore que de triſteſſe.</orig>
            <reg>Domitie a paru, mais il était trop tard, Elle a du corps sanglant retiré le poignard, Et d'un coup si cruel cette fière Princesse A fait voir plus de joie encore que de tristesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Barbare!</orig>
            <reg>La Barbare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RSIASIIR</orig>
            <reg>RSIASIIR</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, aprés de tels malheurs.</orig>
            <reg>Seigneur, après de tels malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1in.</orig>
            <reg>1in.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>louien mor un meins ces trop juſtes douleurs.</orig>
            <reg>louien mór un meins ces trop justes douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis par mon amour le bourieau d’Epouine, C’eſt moi dont la fureur aujourd’hui l’aſſaſſine, Mais ſi ma Barbarie a terminé ſon ſort J’apaiſerai bien-tôt ſes manes par ma mort.</orig>
            <reg>Je suis par mon amour le bourieau d'Épouine, C'est moi dont la fureur aujourd'hui l'assassine, Mais si ma Barbarie a terminé son sort J'apaiserai bientôt ses mânes par ma mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.</orig>
          <reg>Fin du cinquième et dernier Acte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et d’un poignard caché l’adorable Eponine Alors ſe frape, tombe, &amp; meurt en Heroïne.</orig>
          <reg>Et d'un poignard caché l'adorable Éponine Alors se frappe, tombe, et meurt en Héroïne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E - VESPASIEN.</orig>
            <reg>EST - VESPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eponine n’eſt plus!</orig>
            <reg>Éponine n'est plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſtins ennemis!</orig>
            <reg>ô destins ennemis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIUS.</orig>
            <reg>LVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La place en cet inſtant retentit de nos cris, Attour de ces deux Corps on s’aſſemble, on ſe preſſe, On trouve leur malheur égal à leur tendreſſe, Chacun verſe des pleurs, &amp; le Peuple confus Aprés l’avoir perdu regrette Sabinus.</orig>
            <reg>La place en cet instant retentir de nos cris, Atour de ces deux Corps on s'assemble, on se presse, On trouve leur malheur égal à leur tendresse, Chacun verse des pleurs, et le Peuple confus Après l'avoir perdu regrette Sabinus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E a IRARE R.</orig>
            <reg>E a IRARE R.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſont-cela les ſoins, perfide Domitie, Que vous m’aviez promis de prendre pour ſa vie!</orig>
            <reg>sont-cela les soins, perfide Domitie, Que vous m'aviez promis de prendre pour sa vie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULVIUS.</orig>
            <reg>ULVIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Domitie a paru, mais il étoit trop tard, Elle a du corps ſanglant retiré le poignard, Et d’un coup ſi cruel cette fiere Princeſſe A fait voir plus de joye encore que de triſteſſe.</orig>
            <reg>Domitie a paru, mais il était trop tard, Elle a du corps sanglant retiré le poignard, Et d'un coup si cruel cette fière Princesse A fait voir plus de joie encore que de tristesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Barbare!</orig>
            <reg>La Barbare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RSIASIIR</orig>
            <reg>RSIASIIR</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MUCIEN.</orig>
            <reg>MUCIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, aprés de tels malheurs.</orig>
            <reg>Seigneur, après de tels malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESPASIEN.</orig>
            <reg>ÉPASIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1in.</orig>
            <reg>1in.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>louien mor un meins ces trop juſtes douleurs.</orig>
            <reg>louien mór un meins ces trop justes douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis par mon amour le bourieau d’Epouine, C’eſt moi dont la fureur aujourd’hui l’aſſaſſine, Mais ſi ma Barbarie a terminé ſon ſort J’apaiſerai bien-tôt ſes manes par ma mort.</orig>
            <reg>Je suis par mon amour le bourieau d'Épouine, C'est moi dont la fureur aujourd'hui l'assassine, Mais si ma Barbarie a terminé son sort J'apaiserai bientôt ses mânes par ma mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.</orig>
          <reg>Fin du cinquième et dernier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
