<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Mariage de la reine de Monomotapa, comédie</title>
        <author>Belisle</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30078974s"/>
          <author>
            <persName>Belisle</persName>
          </author>
          <title>Le Mariage de la reine de Monomotapa, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1682" cert="high" resp="BNF">1682</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MARIAGE DE LA REINE 2 MONOMOTAPA COMEDIE.</orig>
          <reg>LE MARIAGE DE LA REINE 2 MONOMOTAP COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>F Conſeiller &amp; Echevin de la Ville de Leyde.</orig>
          <reg> Conseiller et Échevin de la Ville de Lyde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1n?</orig>
          <reg>1n?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>„&amp; auπaν εoιοbειlὴ S’il eſt vray que le Sagerait quelques, momens moins ſérieux, j’eſpere que ſans rien dérober de ces heures précieuſes que vous employez à la diſcution des importantes affaires de cette Ville dont vous étes une des plus vives lunneres &amp; iun des plus integres Juges, vous jetterez en paſſant la vuë ſur rette Comédie &amp; que n’ẽtant pas moins généreux qu’éclairé, vous me pardonnerez la liberté Tu n’as pas occuppé juſques-icy de place, Lcciat de tes vertus &amp; ton fuſtre ſang, Ne trouvant en ces lieux aucun qui te ſurpaſſe, Téleveront bientôt à cet auguſte rang Mais mes Muſes ne pouvant encare atteindre à des Productions ſi ſublimes &amp; étant impatientes de vous rendre quelquque j’ay oſé prendre d’honnorer ſon front de vôtre illuſtre Nom.</orig>
          <reg>Mais y εoιοbειlὴ S’-il est vrai que le Sagerait quelques, moments moins sérieux, j'espère que sans rien dérober de ces heures précieuses que vous employez à la discution des importantes affaires de cette Ville dont vous êtes une des plus vives lunnères et yun des plus intergres Juges, vous jetterez en passant la vue sur rette Comédie et que n'ẽtant pas moins généreux qu'éclairé, vous me pardonnerez la liberté Tubonnas pas occuppé jusques-ciat de place, Lcciat de tes vertus et ton re sang, Et ton en ces m a qui te re, Téleveront bientôt cet us rang m mes Muses ne ont rez en ces Li si sublimes et étant impatientes de vous rendre quelquque ay osé en çhonnorer son front de vôtre illustre Au.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’avouë que ce ſeroit vous faire un préſent de peu de conſequence, ſi je n’étois perſuadé que vous n’étes l’ennemi des plaiſirs qu’autant qu’ils bleſſent les mœurs &amp; que cette Piéce ne contenant rien qui les offence, vous peut faire naître quelques momens d’un divertiſſement honneſte.</orig>
          <reg>J'avoue que ce serait vous faire un présent de peu de conséquence, si je n'étais persuadé que vous n'êtes l'ennemi des plaisirs qu'autant qu'ils blessent les mœurs et que cette Pièce ne contenant rien qui les offense, vous peut faire naître quelques moments d'un divertissement honnête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray, Monſieur, que je devrois conſiderer qu’une perſonne née pour les grands Employs &amp; pour les plus hauts Miniſteres, liroit avec plus de plaiſir un Ouvrage politiqus;</orig>
          <reg>Il est vrai, Monsieur, que je devrais considérer qu'une personne née pour les grands Emplois et pour les plus hauts Ministères, lirait avec plus de plaisir un Ouvrage politiqus;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ſi parmi les Bourguemeſtres, reZ pas ces foibles efforts &amp; qu’ils vous ſeront un gage du profond reſpect avec le quel je ſuis,</orig>
          <reg>que si parmi les Bourguemêtres, reZ pas ces faibles efforts et qu'ils vous seront un gage du profond respect avec le quel je suis,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M11L4</orig>
          <reg>M11L4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MARIAGE DE LA REINE DE MONOMOTAPA COMEDIE.</orig>
          <reg>LE MARIAGE DE LA REINE DE MONOMOTAP COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIZANDRE, MASCARILLE.</orig>
          <reg>LIZANDRE, MASCARILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8Q C L * M LIZANDRE.</orig>
            <reg>8 Ç L * M IZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ors que je concevois la plus forte eſperance De receuillir les fruits de ma perſeverance Et de nous voir unis mon Iſabelle &amp; moy, Son pere ſe prépare à me manquer de foy.</orig>
            <reg>Ors que je concevais la plus forte espérance De reçuillir les fruits de ma persévérance Et de nous voir unis mon Isabelle et moi, Son père se prépare à me manquer de foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il cherche des deſtours, il invente des ruzes, De cent choſes de rien il ſe fait des excuſes, Ne me parlant jamais d’un ton de verité;</orig>
            <reg>Il cherche des détours, il invente des ruzes, De cent choses de rien il se fait des excuses, Ne me parlant jamais d'un ton de vérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je n’oſe luy dire en pleine liberté.</orig>
            <reg>Et je n'ose cru dire en pleine liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faſcheux accident me comble de triſteſſe, Maſcarille, envoyons cette faſcheuſe hoſteſſe, Si pour m’en délivrer tu manques de ſecret;</orig>
            <reg>Ce fâcheux accident me comble de tristesse, Mascarille, envoyons cette fâcheuse hôtesse, Si pour m'en délivrer tu manques de secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De rage, de douleur, de honte &amp; de regret Il faut que d’un poignart à tes yeux je me darde, Je nay plus qu’a mounr:</orig>
            <reg>De rage, de douleur, de honte et de regret Il faut que d'un poignart à tes yeux je me darde, Je nay plus qu'a mounr:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-vous-en bien gardeLa mort nous fait paſſer ſous de terribles loix, Et l’on ne ſaute point ce paſſage à deux fois;</orig>
            <reg>Donnez-vous-en bien gardeLa mort nous fait passer sous de terribles lois, Et l'on ne saute point ce passage à deux fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous-l’avois bien dit, voſtre mélancholie S’en va dégénérer dans trois jours, en folie:</orig>
            <reg>Je vous-l'avais bien dit, votre mélancolie S'en va dégénérer dans trois jours, en folie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on en fait conduire aux petites maiſons Que l’on n’y traiſne pas auec tant de raiſons.</orig>
            <reg>Et l'on en fait conduire aux petites maisons Que l'on n'y traîne pas avec tant de raisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se plaindre, s’affliger, ſe tourmenter ſans ceſſe, Ne boire ny manger, ſont-ce traits de ſageſſe?</orig>
            <reg>Se plaindre, s'affliger, se tourmenter sans cesse, Ne boire y manger, sont-ce traits de sagesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courir &amp; tracaſſer, ſoupirer jour &amp; nuit, De voſtre paſſion ne faire que du bruit, N'eſt-ce pas eſtre fou de la belle maniére?</orig>
            <reg>Courir et tracasser, soupirer jour et nuit, De votre passion ne faire que du bruit, N'est-ce pas être fou de la belle manièvre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous méritez bien de paſſer la cariére;</orig>
            <reg>Que vous méritez bien de passer la carièvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du monde eſgaré eſtre fait Citoyen;</orig>
            <reg>Et du monde égaré être fait Citoyen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous en garentir je ne ſcay qu’un moyen.</orig>
            <reg>Pour vous en garentir je ne sais qu'un moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel moyen?</orig>
            <reg>Quel moyen?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez, &amp; quittez Iſabelle.</orig>
            <reg>Oubliez, et quittez Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ZANDRE.</orig>
            <reg>LA ZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le malheureux conſeil, puis-je vivre ſans elle?</orig>
            <reg>Le malheureux conseil, puis-je vivre sans elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MASOuy, ceſlez d’aſſiéger ces dangereux appas, Allons au cabaret faire cent bons repas;</orig>
          <reg>MASOui, ceslez d'assiéger ces dangereux appas, Allons au cabaret faire cent bons repas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous n'aurez pas eſté quinze jours ſoubs la treille A trancher le Jambon &amp; vuider la bouteille, Qu’il ne vous ſouviendra d’Elle, ny de l’Amour, Et nous aurons aprés du repos plus d’un jour.</orig>
          <reg>Vous n'aurez pas été quinze jours sous la treille À trancher le Jambon et vider la bouteille, Qu'il ne vous souviendra d'Elle, ni de l'Amour, Et nous aurons après du repos plus d'un jour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pente-tu qu’un repas peuſt m’oſter la mémoire De toutes ces douceurs, &amp; de toute ma gloire?</orig>
            <reg>Pente-tu qu'un repas pût m'ôter la mémoire De toutes ces douceurs, et de toute ma gloire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; j'oſerois vous en jurer ma foy;</orig>
            <reg>Sans doute, et j'oserais vous en jurer ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne juge en ce fait par d’autres, que par moy.</orig>
            <reg>Je ne juge en ce fait par d'autres, que par moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la fiévre me tient d’une ardeur ſans pareille, Je me jette au colet d’une groſſe bouteille, Je la vuide, &amp; je dors;</orig>
            <reg>Quand la fièvre me tient d'une ardeur sans pareille, Je me jette au collet d'une grosse bouteille, Je la vid, et je dors;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis m’éveillant confus D’avoir eſté malade, il ne m’enſouvient plus.</orig>
            <reg>puis m'éveillant confus D'avoir été malade, il ne m'ensouvient plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie perds mon Argent i’ay la meſme reſſource, Je me remplis le corps du reſte de ma bource, Ou bien le crédit marche:</orig>
            <reg>Quand ici perds mon Argent j'ai la même ressource, Je me remplis le corps du reste de ma bource, Ou bien le crédit marche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tandis que je boy Ie m’eſtime plus riche &amp; plus content qu’un Roy.</orig>
            <reg>Et tandis que je boy Je m'estime plus riche et plus content qu'un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fus un jour ſi ſot que d’iller à la guerre, Mais quand j’avois couché demy-nud ſur la Terre, Crevé de laſſitude, &amp; de froid &amp; de faim;</orig>
            <reg>Je fus un jour si sot que d'iller à la guerre, Mais quand j'avais couché demi-nud sur la Terre, Crevé de lassitude, et de froid et de faim;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’oubliois tous ces maux quand je trouvois du vin.</orig>
            <reg>J'oubliais tous ces maux quand je trouvais du vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez quel Amour me touche pour Lizette, Mais lors qu’elle me fait de ſes tours de coquette Ie cours à la taverne, &amp; i’en reviens ſouvent Cent fois plus Amoureux, que je n’eſtois devant.</orig>
            <reg>Vous voyez quel Amour me touche pour Lizette, Mais lors qu'elle me fait de ses tours de coquette Je cours à la taverne, et j'en reviens souvent Cent fois plus Amoureux, que je n'étais devant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme quande un chagrin que voſtre amour vous preſte Vous afflige dans l’ame &amp; vous monte à la teſte, Et que, raiſon ou non, je me trouve battu Ie cours, pour tout reméde, au jus du bois tortu.</orig>
            <reg>Même quande un chagrin que votre amour vous prête Vous afflige dans l'âme et vous monte à la tête, Et que, raison ou non, je me trouve battu Je cours, pour tout remède, au jus du bois tortu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſy conſiderez ce que je vous conſeille, Bie duaa dune dlemuie,</orig>
            <reg>Ainsi considérez ce que je vous conseille, Bie dua dune dlémuie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maſcarille, mon mal ne dépend pas du vin, Puis-je me ſéparer d’un objet tout divin, Qui m’aime, &amp; qui jamais de mon cœur ne s’abſente, Aux yeux de mon eſprit elle eſt toujours preſente, Son adorable image occupe tous mes ſens Et redouble ſans fin les ardeurs que je ſens :</orig>
            <reg>Mascarille, mon mal ne dépend pas du vin, Puis-je me séparer d'un objet tout divin, Qui m'aime, et qui jamais de mon cœur ne s'absente, Aux yeux de mon esprit elle est toujours présente, Son adorable image occupe tous mes sens Et redouble sans fin les ardeurs que je sens :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ſon rigoureux Pere elle m’eſtoit promiſe, Mais il me fait languir de remiſe en remiſe, Il adjoute ſans ceſſe à ſon retardement, Et ne regarde point l’excez de mon tourment.</orig>
            <reg>Par son rigoureux Père elle m'était promise, Mais il me fait languir de remise en remise, Il ajoute sans cesse à son retardement, Et ne regarde point l'excès de mon tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy rends cent debvoirs, &amp; rien ne le contente, Il jure quelque fois de remplir mon attente, Mais il promet ſans ceſſe, &amp; diere tousjours, Il faut de cette peine interompre le cours, Tache de m’en ſortir.</orig>
            <reg>Je lui rends cent deboirs, et rien ne le contente, Il jure quelque fois de remplir mon attente, Mais il promet sans cesse, et dière toujours, Il faut de cette peine intérompre le cours, Tache de m'en sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez ent vous-meſme De quoy vous délivrer de cette peine extréme;</orig>
            <reg>Vous avez ent vous-même De quoi vous délivrer de cette peine extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy j’en ſortirois à mon aiſe, &amp; tres-bien, Quand je crains un reffus, Je ne demande rien.</orig>
            <reg>Pour moi j'en sortirais à mon aise, et très-bien, Quand je crains un reffus, Je ne demande rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne rien demander d'une conqueſte acquiſe, D’une beauté ſi rare à mon amour promiſe, rar un pert necordée à mes juſtes deſirs, Qui veut injuſtement détruire nos plaiſirs, Ce ſeroit me confondre &amp; trahir Iſabelle;</orig>
            <reg>ne rien demander d'une conquête acquise, D'une beauté si rare à mon amour promise, rar un pert necordée à mes justes désirs, Qui veut injustement détruire nos plaisirs, Ce serait me confondre et trahir Isabelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les heureux momens que je ſuis auprés d’elle Elle me fait connoiſtre avec empreſſement Qu’elle n’a point de part en ce retardement;</orig>
            <reg>Dans les heureux moments que je suis auprès d'elle Elle me fait connaître avec empressement Qu'elle n'a point de part en ce retardement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SouSouvent elle travaille à téduire ſon pere A me favoriſer du bonheur que j’eſpére, be mitie la ſeconde, &amp; je ne ſçay pourquoy ce viemue obume me veut manquer de foy.</orig>
            <reg>SouSouvent elle travaille à téduire son père À me favoriser du bonheur que j'espère, be mitie la seconde, et je ne sais pourquoi ce viemue obme me veut manquer de foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e voy trop ſur quel ton le radoteur s’éxcuſe, Il faut peu de lumiére à pénétrer ſa ruſe:</orig>
            <reg>Je vois trop sur quel ton le radoteur s'éxcuse, Il faut peu de lumièvre à pénétrer sa ruse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour peu qu’on puiſſe avoir l’Eſprit intelligent, Il teut donner ſa fille, &amp; garder ſon argent.</orig>
            <reg>Pour peu qu'on puisse avoir l'Esprit intelligent, Il tut donner sa fille, et garder son argent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faſtes luy concevon que vous ne cncrenez qu’elle, Aprés, je vous reſponds qu’il vous ſera fidelle.</orig>
            <reg>Fastes même concevon que vous ne cocrenez qu'elle, Après, je vous réponds qu'il vous sera fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANDRE.</orig>
            <reg>LISANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maſcarille, ſes yeux cauſent tout mon ſoucy, Je ne regarde qu’elle, &amp; ne veux qu’elle auſſy.</orig>
            <reg>Mascarille, ses yeux causent tout mon souci, Je ne regarde qu'elle, et ne veux qu'elle aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce pere trompeur j’ay ſouvent fait connoiſtre Qu’avec aſſez de oien le ciel m'avoit tait haiſtre Pour vivre ſans fon aide, &amp; me pouvoir paſſer D’affoiblir ſa pécune, &amp; de l’embaraſſer.</orig>
            <reg>À ce père trompeur j'ai souvent fait connaître Qu'avec assez de oien le ciel m'avait taît haître Pour vivre sans son aide, et me pouvoir passer D'affaiblir sa pécune, et de l'embarrasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en avez plus dit qu’il n'en croyoit, poſtible.</orig>
            <reg>Vous en avez plus dit qu'il n'en croyait, postible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANDRE.</orig>
            <reg>LISANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſcay d’où luy vient ce changement horrible.</orig>
            <reg>Je ne sais d'où lui vient ce changement horrible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ſçavez-vous point en amour de Rival?</orig>
            <reg>Ne vous savez-vous point en amour de Rival?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'ay pas de ſujet d’apprebender ce mal, Ei je n’ay veu perſonne approcher d’Iſabelle De puis dix mois entiers, que je bruſle pour elle.</orig>
            <reg>Je n'ai pas de sujet d'apprébender ce mal, Ei je n'ai vu personne approcher d'Isabelle De puis dix mois entiers, que je brûle pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e n’ay pas veu perſonne en approcher auſſy:</orig>
            <reg>eu n'ai pas vu personne en approcher aussi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa Lizette ſort, qui cauſe mon ſoucy;</orig>
            <reg>Mais sa Lizette sort, qui cause mon souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient à propos du logis de ſon maiſtre Allez voir Iſabelle;</orig>
            <reg>Elle vient à propos du logis de son maître Allez voir Isabelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; j’apprendray, peut-eſtre, Prenant avec Lizette un moment d’entretien Quel obſtacle fatal s’oppoſe à voſtre bien,</orig>
            <reg>et j'apprendrai, peut-être, Prenant avec Lizette un moment d'entretien Quel obstacle fatal s'oppose à votre bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LI ZANDRE.</orig>
            <reg>LI ZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchez à pénétrer le ſecret du miſtére.</orig>
            <reg>Tâchez à pénétrer le secret du mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Lizette le ſcait, je reſponds de l’affaire.</orig>
            <reg>Si Lizette le sait, je réponds de l'affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE II.</orig>
          <reg>CÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIZANDRE, MASCARILLE, LIZETTE.</orig>
          <reg>LIZANDRE, MASCARILLE, LIZETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta maiſtreſſe, Lizette, eſt elle ſeule en haut?</orig>
            <reg>Ta maîtresse, Lizette, est -elle seule en haut?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Monſieur;</orig>
            <reg>Oui, Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; fort triſte, allez-y comme il faut, En Amant qu’on rebute eſtre un peu téméraire Ce n’eſt pas un deffaut qui puiſſe trop deſplaire Si vous la rencontrez prenez l’occaſion, Et laiſſez le bon-homme en ſa confuſion.</orig>
            <reg>et fort triste, allez-y comme il faut, En Amant qu'on rebute être un peu téméraire Ce n'est pas un défaut qui puisse trop déplaire Si vous la rencontrez prenez l'occasion, Et laissez le bonhomme en sa confusion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ſi Maſcarille eſtoit fait en Lizandre, Ma maiſtreſſe &amp; mon maiſtre auroient beau ſe deffendre, Frere ec ſœur, pere &amp; mere, &amp; tout le genre humain Ne Ne m’empeſcheroient pas de luy donner la main:</orig>
            <reg>Ma foi, si Mascarille était fait en Lisandre, Ma maîtresse et mon maître auraient beau se défendre, Frère ec sœur, père et mère, et tout le genre humain Ne Ne m'empêcheraient pas de lui donner la main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mais je ne dois pas m’expliquer d’avantage.</orig>
            <reg>Et mais je ne dois pas m'expliquer d'avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis reſpectueux, &amp; ta maiſtreſſe eſt ſage:</orig>
            <reg>Je suis respectueux, et ta maîtresse est sage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſtoſt que la choquer j’abandonneray tout, Mais nous mettrons bien-toſt le vieux perfide à bout.</orig>
            <reg>Plutôt que la choquer j'abandonnerai tout, Mais nous mettrons bientôt le vieux perfide à bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lizette ſers ma flame.</orig>
            <reg>Lisette sers ma flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous laiſſant enſemble Ie ne fais pas de mal.</orig>
            <reg>En vous laissant ensemble Je ne fais pas de mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOINE III.</orig>
          <reg>DOINE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIZETTE, MASCARILLE.</orig>
          <reg>LIZETTE, MASCARILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas trop;</orig>
            <reg>Non pas trop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je tremble Quand je me treuve ſeule un moment avec toy</orig>
            <reg>mais je tremble Quand je me trouve seule un moment avec toi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy donc trembler?</orig>
            <reg>Et pourquoi donc trembler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſcay pas pourquoy, Mais tu parois tousjours campé ſut le pied gauche Comme un jeune Evanté qui ſort de la débauche, Que trop d’ardeur agite, &amp; qui te rend ſuſpect De ne me garder pas ſeurement le reſpect.</orig>
            <reg>Je ne sais pas pourquoi, Mais tu parais toujours campé sut le pied gauche Comme un jeune Évanté qui sort de la débauche, Que trop d'ardeur agite, et qui te rend suspect De ne me garder pas sûrement le respect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette peur me ſurprend &amp; m’offence, Lizette;</orig>
            <reg>Cette peur me surprend et m'offense, Lizette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſy, comme le corps, j’ay l’ame aſſez bien faite, Ie ſuis diſcret, fidéle, &amp; fort-homme de bien, De peur de te faſcher je ne te feray rien</orig>
            <reg>Ainsi, comme le corps, j'ai l'âme assez bien faite, Je suis discret, fidèle, et forthomme de bien, De peur de te fâcher je ne te ferai rien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ſuis aſſez complette, on n’a rien à me faire, Auſſy de ta façon n’ay-je pas grande affaire, e travaille moy ſeule à ce que j’ay beſoin, ne je ne pletends pas rien tirer de ton ſoin.</orig>
            <reg>Je suis assez complète, on n'a rien à me faire, Aussi de ta façon n'ai-je pas grande affaire, e travaille moi seule à ce que j'ai besoin, ne je ne pletends pas rien tirer de ton soin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, tes deſdains meſpriſent mon ſervice, De craindre de me rendre un sgréable office.</orig>
            <reg>Il est vrai, tes dédains méprisent mon service, De craindre de me rendre un sgréable office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pouvoir te ſervir j'aurois bien du bon-heur, Pourveu que rien ne paſſe aux deſpens de l’honneur,</orig>
            <reg>De pouvoir te servir j'aurais bien du bonheur, Pourvu que rien ne passe aux dépens de l'honneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette conuition m’accommroude ;</orig>
            <reg>cette conuition m'accommoude ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elhette Elle reſpond aſſez à ce que je ſouhaite, Tu me fais une loy que je dois accorder, N’ay-je pas, comme toy, mon honneur à garder?</orig>
            <reg>Elhette Elle répond assez à ce que je souhaite, Tu me fais une loi que je dois accorder, N'ai-je pas, comme toi, mon honneur à garder?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons bien l'un &amp; l'autre, &amp; m’apprend quelle affaire A tes empreſſemens me rendra néceſſaire.</orig>
            <reg>Gardons bien l'un et l'autre, et m'apprend quelle affaire À tes empressements me rendra nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ſçavoir de toy ſeulement, un ſecret.</orig>
            <reg>Je veux savoir de toi seulement, un secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'en ay jamais dit ſans en avoir regret, Mais je perdray pour toy cette crainte frivole.</orig>
            <reg>Je n'en ai jamais dit sans en avoir regret, Mais je perdrai pour toi cette crainte frivole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MASDe te le conſerver j’engage ma parole, La choſe que m’importe &amp; que je veux ſçavoir C’eſt, quel ſujet ton maiſtre en ſon cœur peut a, roir Pour faire tant languir Lizandre, &amp; ta maiſtreſſe, Et ne rien accorder à l'ardeur qui les preſſe?</orig>
          <reg>MASDe te le conserver j'engage ma parole, La chose que m'importe et que je veux suivre C'est, quel sujet ton maître en son cœur peut a, roir Pour faire tant languir Lisandre, et ta maîtresse, Et ne rien accorder à l'ardeur qui les presse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aprés avoir promis de les apparier Il eſt temps qu’il s’y mette, &amp; de les marier.</orig>
          <reg>Après avoir promis de les apparier Il est temps qu'il s'y mette, et de les marier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy c’eſt un ſecret difficille à comprendre.</orig>
            <reg>Ma foi c'est un secret difficille à comprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle ny moy ne le pouvons apprendte.</orig>
            <reg>Isabelle ici moi ne le pouvons apprendte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faux renard le garde au fond de ſon vieux ſein, Et ne laiſſe jamais pénétrer ſon deſſein.</orig>
            <reg>Ce faux renard le garde au fond de son vieux sein, Et ne laisse jamais pénétrer son dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec ſoin il le cache, &amp; de ſa moitié-meſme, Qui ſcait tous ſes defirs, qui l’adore, qui l’aime, Qui donne tous ſes ſoins à ce faſcheux eſpoux, Le faux traiſtre s’en cache auſſy bien que de nous.</orig>
            <reg>Avec soin il le cache, et de sa moitième, Qui sait tous ses désirs, qui l'adore, qui l'aime, Qui donne tous ses soins à ce fâcheux époux, Le faux traître s'en cache aussi bien que de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il à certain amy dans ſa coreſpondance Qui tient tout le ſecret de cette confidence, e tit un nomme pourtant, dont on fait peu de cas.</orig>
            <reg>Il à certain ami dans sa corpondance Qui tient tout le secret de cette confidence, e it un nomme pourtant, dont on fait peu de cas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy ſe meſle-til?</orig>
            <reg>Dequoy se mêle-til?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait des Almanachs.</orig>
            <reg>Il fait des Almanachs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se dit eſtre ſçavant dedans l'Aſtrologie, Et je me trompe fort s’il n'entend la magie;</orig>
            <reg>Se dit être Savant dedans l'Astrologie, Et je me trompe fort s'il n'entend la magie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'autre jour ce bon ruſtre, en me prenant la main Me dit, voſtre viſage eſt tout à fait humain, Vous n’avez de rigueur que ce qu’il faut, en l’ane Et vous eſtes ſenſible à l’amoureuſe flame;</orig>
            <reg>L'autre jour ce bon rustre, en me prenant la main Me dit, votre visage est tout à fait humain, Vous n'avez de rigueur que ce qu'il faut, en l'ane Et vous êtes sensible à l'amoureuse flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ſans me teſmoigner que ce fut à deſſein Il ſe pencha ſur moy pour me baiſer le ſein, Mais je le repouſſay de la belle maniére.</orig>
            <reg>Puis sans me témoigner que ce fut à dessein Il se pencha sur moi pour me baiser le sein, Mais je le repoussai de la belle manièvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILEE.</orig>
            <reg>MASCARILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu devois luy fouffrir la grace toute entiére, La peſte qu’il en ſcait, ſon nom?</orig>
            <reg>Tu devais autre souffrir la grâce toute entièvre, La peste qu'il en sait, son nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt Abranton</orig>
            <reg>C'est Abranton</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Son logis?</orig>
            <reg>Son logis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il demeure au fauxbourg St.</orig>
            <reg>Il demeure au fauxbourg St.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Victor.</orig>
            <reg>Victor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’aura ſupplié de luy rendre viſite.</orig>
            <reg>Il t'aura supplié de Seigneur rendre visite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'a dit que, ſa chambre eſtoit belle, &amp; petite;</orig>
            <reg>Il m'a dit que, sa chambre était belle, et petite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il voudioit m’y tenir pour m’apprendre mon ſort, Et donner des avis qui me ſerviroient fort.</orig>
            <reg>il voudiait m'y tenir pour m'apprendre mon sort, Et donner des avis qui me serviraient fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il te plaiſt, il te preſſe, il te careſſe, il t'aime, Il t'oblige à l'aimer par une adreſſe extréme, si tu l’as eſté voir dis-le moy nettement:</orig>
            <reg>Il te plaît, il te presse, il te caresse, il t'aime, Il t'oblige à l'aimer par une adresse extrême, si tu l'as asse voir dis-le moi nettement:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIRRTTE Ea frois ce faicue?</orig>
            <reg>LIRTTE Ea frois ce faicue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAS</orig>
          <reg>MAS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faſché, nullement, Ettel blen laſt, d jeune</orig>
            <reg>fâché, nullement, Étel blen last, d jeune</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a la barbe griſe, Bet entveux ſi creſpez, qu’on diroit qu’il les frife, C’eſt un droſle de coffre, il eſt borgne &amp; manchot, Boſſu devant, derriére, &amp; reſſemble un magot.</orig>
            <reg>Il a la barbe grise, Be veux si crêpez, qu'on dirait qu'il les frife, C'est un drôle de coffre, il est borgne et manchot, Bossu devant, derrièvre, et ressemble un magot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lizette, en verité ſon portrait me raſſure, Un glaçon ma coulé par toute la freſſure, De la peur que j’avois d’un eſpéce d’affront, I’ay ſué pour ta gloire, &amp; tremblé pour mon front;</orig>
            <reg>Lisette, en vérité son portrait me rassure, Un glaçon ma coulé par toute la fressure, De la peur que j'avais d'un espèce d'affront, J'ai sué pour ta gloire, et tremblé pour mon front;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZRTTE.</orig>
            <reg>LIZRTTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu prends bien-toſt l’alarme.</orig>
            <reg>Tu prends bientôt l'alarme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MA SCARILLE.</orig>
            <reg>MA SCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Dieu, le temps me preſſe:</orig>
            <reg>À Dieu, le temps me presse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Servons fidélement mon maiſtre &amp; ta maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Servons fidèlement mon maître et ta maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que te dit le Cœur?</orig>
            <reg>Mais que te dit le Cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tousjours meſme chanſon, Lizette adoucis-toy baiſons-nous, ſans façon.</orig>
            <reg>Toujours même chanson, Lisette adoucis-toi baisons-nous, sans façon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1601</orig>
            <reg>1601</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne t’y preñdrois pas avec aſſez de grace.</orig>
            <reg>Tu ne t'y preñdrois pas avec assez de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAS</orig>
          <reg>MAS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’aime cent-ſois plus, qu’un coquin ſa bezace.</orig>
            <reg>Je t'aime cent-sais plus, qu'un coquin sa bace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle comparanon à produire en amour.</orig>
            <reg>Belle comparanon à produire en amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur bruſle pour toy, comme la braiſe au fourcon ardeur me ſuffoque, attends que je l’eſteigne,</orig>
            <reg>Mon cœur brûle pour toi, comme la braise au fourcon ardeur me suffoque, attends que je l'éteigne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà tousjours de toy ce qu’il faut que je craigne, A Dieu.</orig>
            <reg>Voilà toujours de toi ce qu'il faut que je craigne, À Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans m’obliger.</orig>
            <reg>Sans m'obliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETLETTE.</orig>
            <reg>ETLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m'en vais desjeuner.</orig>
            <reg>Je m'en vais déjeuner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’entends deſcendre icy.</orig>
            <reg>j'entends descendre ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy j’y cours auſſy.</orig>
            <reg>Et moi j'y cours aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIZANDRE, ISABELLE.</orig>
          <reg>LIZANDRE, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je reçois d’un pere un traitement ſi rude Donnerez vous le comble à mon inquiétude?</orig>
            <reg>Quand je reçois d'un père un traitement si rude Donnerez -vous le comble à mon inquiétude?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrez-vous, d’un parjure imitant la rigueur, Devenir infidelle &amp;t m’oſter voſtre cœur?</orig>
            <reg>Voudrez-vous, d'un parjure imitant la rigueur, Devenir infidèle et m'ôter votre cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Le mien, en rejettant cette funeſte crainte, Croit que voſtre vertu ne peut ſouffrir d’atteinte.</orig>
          <reg>Le Le mien, en rejettant cette funeste crainte, Croit que votre vertu ne peut souffrir d'atteinte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que vous eſtes conſtante, &amp; que pour mon bonheur Autant que vous m’aimez vous cheriſſez l’honneur;</orig>
          <reg>Que vous êtes constante, et que pour mon bonheur Autant que vous m'aimez vous chérissez l'honneur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De jamais eſtre ingratte il vous tient incapable, Et que le ſeul penſer en deviendroit coûpable:</orig>
          <reg>De jamais être ingrate il vous tient incapable, Et que le seul penser en deviendrait coupable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que tous vos ſentimens ſont aſſez généreux, Pour ne conſentir pas à faire un maſheureux.</orig>
          <reg>Que tous vos sentiments sont assez généreux, Pour ne consentir pas à faire un masheureux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis un ſi longtemps que vous voyez mon ame Reſpondre exactement à voſtre tendre flame, Ce vous debvroit bien eſtre un indice certain Que vous tenez mon cœur engagé, de ma main;</orig>
            <reg>Depuis un si longtemps que vous voyez mon âme Respondre exactement à votre tendre flamme, Ce vous devrait bien être un indice certain Que vous tenez mon cœur engagé, de ma main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je vous le donnay ſoubs l’adveu de mon pere Qui retarde ma joye, &amp; qui me deſeſpére, De ſa fragile part il ne vous donna rien Vos mérites l’ont pris &amp; le garderont bien, En vain il ſe retranche en cette loy cruelle Qui veut qu’on obeiſſe, il uſe trop-mal d’elle, Il m’en a dégagée en vous donnant ma foy, Et je ne dépends plus que de vous &amp; de moy:</orig>
            <reg>Quand je vous le donnai sous l'aveu de mon père Qui retarde ma joie, et qui me désespère, De sa fragile part il ne vous donna rien Vos mérites l'ont pris et le garderont bien, En vain il se retranche en cette loi cruelle Qui veut qu'on obéisse, il use trop-mal d'elle, Il m'en a dégagée en vous donnant ma foi, Et je ne dépends plus que de vous et de moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je m’eſtonne fort, qu’à preſent il m’ordonne De hanter le grand monde, &amp; je ne vois perſonne:</orig>
            <reg>Mais je m'étonne fort, qu'à présent il m'ordonne De hanter le grand monde, et je ne vois personne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez, me dit-il, aller diſcrettement Où mille autres que vous vont aſſez librement, Je ne vous deffends pas de faire voir vos charmes Sans que ma confiance en reçoive d’allarmes, Chacun peut en ce monde eſprouver ſon deſtin, Mais agiſſez tousjours pour une bonne fin;</orig>
            <reg>Vous pouvez, me dit-il, aller discrettement Où mille autres que vous vont assez librement, Je ne vous défends pas de faire voir vos charmes Sans que ma confiance en reçoive d'alarmes, Chacun peut en ce monde éprouver son destin, Mais agissez toujours pour une bonne fin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſcait-on de quels yeux vous ſerez regardée, Une bonne fortune eſt ſouvent hazardée;</orig>
            <reg>Que sait-on de quels yeux vous serez regardée, Une bonne fortune est souvent hasardée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commencez ſa conduitte aſſez heureuſement Quand un beau trait du ſort donne un illuſtre Amant.</orig>
            <reg>Commencez sa conduite assez heureusement Quand un beau trait du sort donne un illustre Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A parroiſtre en public mon Pere me convie Et ſi je l'en croyois, je ferois bonne vie, J’aurois la Comédie &amp; le bal, ou les jeux, Et le cœur quelque fois ne s'en treuve pas mieux, De tant de liberté mon amour me retire, Je trouve dans vous ſeul tout ce que je deſite, A voſtre ſeul plaiſir je régle mes plaiſies, Si vous ne m’en croyez, croyez-en mes ſoupirs, Sss connon mocens doment neu de les croire.</orig>
            <reg>À parroistre en public mon Père me convie Et si je l'en croyais, je ferais bonne vie, J'aurais la Comédie et le bal, ou les jeux, Et le cœur quelque fois ne s'en trouve pas mieux, De tant de liberté mon amour me retire, Je trouve dans vous seul tout ce que je déité, A votre seul plaisir je règle mes plaisiez, Si vous ne m'en croyez, croyez-en mes soupirs, Sss connon moeurs doment neu de les croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ILANDRE.</orig>
            <reg>L'ILANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt trop me combler d'une ſenſible gloire, e n’aime, je n’eſtime &amp; n’adore que vous, De mille autres beautez j’ay repouſſé les coups, Seule vous poſſédez mon ame toute entiére, Mais voicy voſtre Pere, avec ſa mine fiére, Qui me rejette encor des regards ménacans, Souvenez-vous tousjours des peines que je ſens.</orig>
            <reg>c'est trop me combler d'une sensible gloire, eu n'aime, je n'estime et n'adore que vous, De mille autres beautés j'ai repoussé les coups, Seule vous possédez mon âme toute entière, Mais voici votre Père, avec sa mine fièvre, Qui me rejet encor des regards ménacans, Souvenez-vous toujours des peines que je sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE V.</orig>
          <reg>CÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACANTE, LIZANDRE, ISADHHLE.</orig>
          <reg>ACANTE, LIZANDRE, ISADHLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme quoy pouvez-vous eſtre ſans ceſſe enſemble?</orig>
            <reg>Comme quoi pouvez-vous être sans cesse ensemble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il faut que bien-toſt un nœud ſainct nous aſſemble Nous ſommes obligés de nous entretenir, Pour que ſur le preſent nous réglions l’avenir.</orig>
            <reg>Puis qu'il faut que bientôt un nœud saint nous assemble Nous sommes obligés de nous entretenir, Pour que sur le présent nous réglions l'avenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vouloir régler une choſe douteuſe?</orig>
            <reg>Pourquoi vouloir régler une chose douteuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un beau commencement la fin peut eſtre honteuſe.</orig>
            <reg>D'un beau commencement la fin peut être honteuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’on ſe propoſe arrive rarement, Et vous feriez bien mieux d’en agir autrement.</orig>
            <reg>Tout ce qu'on se propose arrive rarement, Et vous feriez bien mieux d'en agir autrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noſtre entretien ne peut eſtre frivole, Je ne parit &amp; nagis que ſur voſtre parole.</orig>
            <reg>notre entretien ne peut être frivole, Je ne parit et nagis que sur notre parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGANTE.</orig>
            <reg>AGANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agiſſez &amp; parlez, tout cela ne dit rien, Chacun eſt obligé de rechercher ſon bien.</orig>
            <reg>Agissez et parlez, tout cela ne dit rien, Chacun est obligé de rechercher son bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma fille rencontre un party plus ſortable Vous me permettrez bien cét adveu veritable, Que je le recevray comme il méritera, Et que de ſon debvoir mon ſoin s’acquittera.</orig>
            <reg>Si ma fille rencontre un parti plus sortable Vous me permettrez bien cet aveu véritable, Que je le recevrai comme il méritera, Et que de son débvoir mon soin s'acquittera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces grands attachemens de longueur importune Doibvent-ils deſtourner noſtre bonne fortune?</orig>
            <reg>Ces grands attachements de longueur importune Doibvent-ils détourner notre bonne fortune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſi quelque bon ſort ſe déclare pour nous, Je donneray ma fille à plus riche que vous.</orig>
            <reg>Non, si quelque bon sort se déclare pour nous, Je donnerai ma fille à plus riche que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La déclaration n'eſt pas bien raiſonnée, Ne vous ſouvient-il plus de me l’avoir donnée?</orig>
            <reg>La déclaration n'est pas bien raisonnée, Ne vous souvient-il plus de me l'avoir donnée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, J’en perds la mémoire.</orig>
            <reg>Non, J'en perds la mémoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELL.</orig>
            <reg>ISABELL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’en ſouviert à moy, Et que par vous Lizandre eſt maiſtre de ma foy;</orig>
            <reg>Il m'en souviert à moi, Et que par vous Lizandre est maître de ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elle eſt toute juſte &amp; ſaintement Jurée, Elle ſera pour luy d’êternelle durée.</orig>
            <reg>Comme elle est toute juste et sainte Jurée, Elle sera pour lui d'éternelle durée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous attendez pas de me faire changer, On ne romp point ſa foy ſans beaucoup de danger, Et la Cauſe pourquoy mérite qu’on la die, c’eſt que tousjours le Ciel punit la perfidie.</orig>
            <reg>Ne vous attendez pas de me faire changer, On ne romp point sa foi sans beaucoup de danger, Et la Causse pourquoi mérite qu'on la die, c'est que toujours le Ciel punit la perfidie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACAN</orig>
          <reg>ACAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma fille, vous prenez le party d'un Amant, Et vous le ſouſtenez fort inutilement:</orig>
            <reg>Ma fille, vous prenez le parti d'un Amant, Et vous le soutenez fort inutilement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay, ſur ce grand ſujet, des raiſons à vous dire, Qui me font demander que Monfieur ſe retire;</orig>
            <reg>ai, sur ce grand sujet, des raisons à vous dire, Qui me font demander que Monfieur se retire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-meſme, s’il ſçavoit le grand ſort qui vous ſuit, Confeſſeroit icy que ſa flame vous nuit.</orig>
            <reg>Lui-même, s'il savait le grand sort qui vous suit, Confesserait ici que sa flamme vous nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>42 Je veux bien qu’il l’ignore, &amp; quoy qu’il en adVlenne Je ſuivray ſa fortune, &amp; ce ſera la mienne.</orig>
            <reg>42 Je veux bien qu'il l'ignore, et quoi qu'il en adUlenne Je suivrai sa fortune, et ce sera la mienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIAANDRE Je cede, par reſpect.</orig>
            <reg>ÀIANDRE Je cède, par respect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gratez de longs adieux.</orig>
            <reg>Grêtez de longs adieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre une autre-fois me traiterez-vous mieux.</orig>
            <reg>Peut-être une autre-fois me traiterez-vous mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>llafaTEi Il eſt aſſez permis de vivre d'Eſpérance Mais de l’évenement prenez moins d’aſſurance, A moins de chercher place à l’hoſpital des foux.</orig>
            <reg>llafaTEi Il est assez permis de vivre d'Espérance Mais de l'événement prenez moins d'assurance, À moins de chercher place à l'hôpital des foux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEZANDRE.</orig>
            <reg>LEZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en aſfureray ſi je puis, malgré vous.</orig>
            <reg>Je m'en assurerai si je puis, malgré vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>SCE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI ACANTE, ISABELLE.</orig>
          <reg>SCÈNE VI ACANTE, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nargue.</orig>
            <reg>Nargue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec un cel fou que prétendez-vous faite?</orig>
            <reg>Avec un cet fou que prétendez-vous faite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez-vous me réduire à conclure une affaire Qui ne vous eſt plus propre, &amp; que je ne veux pas.</orig>
            <reg>Pensez-vous me réduire à conclure une affaire Qui ne vous est plus propre, et que je ne veux pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſtruit du grand deſtin dont vous ſuivez les pas?</orig>
            <reg>Instruit du grand destin dont vous suivez les pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’allez point courir de vulgaire fortune, Et ſans plus approuver ſa recherche importune Quittez-moy ce Lizandre, &amp; regardés plus haut, Je vous ajuſteray de tout ce qu’il vous faut.</orig>
            <reg>Vous n'allez point courir de vulgaire fortune, Et sans plus approuver sa recherche importune Quittez-moi ce Lisandre, et regardez plus haut, Je vous ajusterai de tout ce qu'il vous faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous faire placer dans le rang où je penſe Je ne veux eſpaigner ny peme, iiy deipence, Apprenez l’art de plaire, &amp; voyez d’autres gens, Et ménagés pour vous ces conſeils indulgeus.</orig>
            <reg>Pour vous faire placer dans le rang où je pense Je ne veux espaigner ici pème, ji deipense, Apprenez l'art de plaire, et voyez d'autres gens, Et ménagez pour vous ces conseils indulgeus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me donnez la bride aſſez laſche, mon Pere, Et ſi pour arriver au bon-heur que j’eſpére Je me voulois ſervir de vos permiſſions, Lizandre auroit beau jeu dans ſes prétentions.</orig>
            <reg>vous me donnez la bride assez lâche, mon Père, Et si pour arriver au bonheur que j'espère Je me voulais servir de vos permissions, Lizandre aurait beau jeu dans ses prétentions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tromper voſtre eſprit nous pourions nous entendre, Mais de cette facon je ne veux point Lizandre, Nous ſommes engagez l’un à l’autre, &amp; pour moy, Quoy qui puiſſe arriver, je garderay ma foy :</orig>
            <reg>Pour tromper votre esprit nous pourrions nous entendre, Mais de cette façon je ne veux point Lisandre, Nous sommes engagez l'un à l'autre, et pour moi, Quoi qui puisse arriver, je garderai ma foi :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cette ambition mon attente eſt bornée, Que je ſois à ſes yeux ou bien ou mal ornée, Que je ſois riche ou pauvre il m’aimera tousjours, Et vous debvriez me faire un plus juſte diſcours.</orig>
            <reg>À cette ambition mon attente est bornée, Que je sois à ses yeux ou bien ou mal ornée, Que je sois riche ou pauvre il m'aimera toujours, Et vous débriez me faire un plus juste discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AC AuIl faut donc que j’apprenne à parler, de ma fille, Vous devenez le chef de toute ma famille, Avec crainte &amp; reſpect tout deſpendra de Vous, Je veux auparavant vous aſſommer de coups, Qu’on m’apporte un baſton;</orig>
          <reg> ACIl faut donc que j'apprenne à parler, de ma fille, Vous devenez le chef de toute ma famille, Avec crainte et respect tout dépendra de Vous, Je veux auparavant vous assommer de coups, Qu'on m'apporte un bâton;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELET.</orig>
            <reg>ISABELET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mon ſecours, Lizette,</orig>
            <reg>À mon secours, Lizette,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VII.</orig>
          <reg>CÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACANTE, LIZETTE, ISABELLE.</orig>
          <reg>ACANTE, LIZETTE, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, auriez-vous bien la teſte aſfez mal faite Pour fraper voſtre fille, &amp; la battre pour rien ?</orig>
            <reg>Monsieur, auriez-vous bien la tête assez mal faite Pour frapper votre fille, et la battre pour rien ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, nous ſommes deux, &amp; d'ſiticen vous bien, Vous ne fnte jamais de n'meſcuante affaire, Je luy conſeilleray tout ce qu’elle doit faire, Si d’eſprit &amp; d’humeur vous ne voulez changer Nous trouverons aſſez dequoy nous bien vanger.</orig>
            <reg>Venez, nous sommes deux, et d'siticen vous bien, Vous ne fente jamais de n'mescuante affaire, Je lui conseillerai tout ce qu'elle doit faire, Si d'esprit et d'humeur vous ne voulez changer Nous trouverons assez dequoy nous bien venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez-la jazer, voyez comme elle cauſe, Je vous apprendray bien à parler d’autre choſe.</orig>
            <reg>Écoutez-la jazer, voyez comme elle cause, Je vous apprendrai bien à parler d'autre chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre, &amp; nous verrons comment il en iraMais de voſtre chagrin tout le monde rira:</orig>
            <reg>Peut-être, et nous verrons comment il en iraMais de votre chagrin tout le monde rira:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ferez croire, enfin, que vous n’eſtes pas ſageJamais vous ne voulez entendre au mariage Un Un marchand de Lion avec cent mille eſcus Vouloit eſpouſer voſtre fille, La ſomme eſtoit aſſez gentille Pour n’en faire pas de reffus;</orig>
            <reg>Vous ferez croire, enfin, que vous n'êtes pas sageJamais vous ne voulez entendre au mariage Un Un marchand de Lion avec cent mille écus Voulait épouser votre fille, La somme était assez gentille Pour n'en faire pas de reffus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puis-je dire là deſſus, La marchandiſe eſt bonne &amp; belle, Mais je tremble de peur pour elle, Qe parens maichanus ne iny reviennent plus.</orig>
            <reg>Que puis-je dire là dessus, La marchandise est bonne et belle, Mais je tremble de peur pour elle, Qe parents maichanus ne iny reviennent plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez cette friponne, elle fait la mauvaiſe, joroue duray tantoit toutes deux, a mon aiſe, Et vous régaleray d’un ſervice nouveau.</orig>
            <reg>Voyez cette friponne, elle fait la mauvaise, joroue durai tant toutes deux, à mon aise, Et vous régalerai d'un service nouveau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, voſtre pere a beu du vin ſans eau</orig>
            <reg>Madame, votre père a bu du vin sans eau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, mais il eſt yvre à preſent de colére, De ce qu’à ſes deſirs je ne veux pas complaire.</orig>
            <reg>Non pas, mais il est ivre à présent de colère, De ce qu'à ses désirs je ne veux pas complaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prétend de ravir Lizandre à mon amour, Je quitteray pluſtoſt la lumiére du jour, Mais, voicy Maſcarille en plaiſant équipage, Il eſt devenu fou, Lizette;</orig>
            <reg>Il prétend de ravir Lisandre à mon amour, Je quitterai plutôt la lumièvre du jour, Mais, voici Mascarille en plaisant équipage, Il est devenu fou, Lizette;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en enrage, Que ſon maiſtre tantoſt loy graiſſera la peau.</orig>
            <reg>en enrage, Que son maître tantôt loi graissera la peau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>SCE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISHDHHHE, MIZETTE, MASCARILLE.</orig>
          <reg>ISHDHHÉ, MIZETTE, MASCARILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Almanachs, Almanachs, grand Almanach nouvean.</orig>
            <reg>Almanachs, Almanachs, grand Almanach nouvean.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où vas-tu?</orig>
            <reg>Où vas-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où vient tu?</orig>
            <reg>d'où vient tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que prétends-tu de faire?</orig>
            <reg>que prétends-tu de faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e vient out troftir d’une fort bonne affaire, ay igeu tont le lecits du bon-homme &amp; morguoy, Vous aurez du ſujet de vous loüer de moy, Rentrez, retirez vous, j’attends icy mon maiſtre.</orig>
            <reg>Je vient out troftir d'une fort bonne affaire, ai igu tont le cits du bon-homme et morguoi, Vous aurez du sujet de vous louer de moi, Rentrez, retirez vous, j'attends ici mon maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rentrons.</orig>
            <reg>Rentrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere eſt-là, qui nous battra, peut-eſtre.</orig>
            <reg>Mon père est-là, qui nous battra, peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, Madame, allons, entrons tous jours.</orig>
            <reg>Ne craignez rien, Madame, allons, entrons tous jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le vieux pénard gronde, appellez au ſecours, Almanach, Almanach qui prédit des merveilles.</orig>
            <reg>Si le vieux pénard gronde, appelez au secours, Almanach, Almanach qui prédit des merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GIMARDRdJ MMOCARAELE.</orig>
          <reg>GIMARDRdJE MOCARALE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, voicy mon coquin, coupons-luy les oreilles, Yvrogne, d’ou viens-tu?</orig>
            <reg>Bon, voici mon coquin, coupons-lui les oreilles, Yvrogne, d'ou viens-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportez pas.</orig>
            <reg>Ne vous emportez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILANDRE.</orig>
            <reg>LILANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu faire, ſot, de tous ces Almanachs?</orig>
            <reg>Que veux-tu faire, sot, de tous ces Almanachs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont bons, &amp; morbleu, je prétends les revendre Pour remplacer l’argent qu’il m’a fallu d’eſpendre Avec un Aſtrologue, à trinquer tout le jour;</orig>
            <reg>Ils sont bons, et morbleu, je prétends les revendre Pour remplacer l'argent qu'il m'a fallu d'épendre Avec un Astrologue, à trinquer tout le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cela ſeulement pour ſervir voſtre amour.</orig>
            <reg>Et cela seulement pour servir votre amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>minette muvon duy ſopaiut compere Eſtoit d’intelligence avec voſtre beau-pere, J’en ay ſçeu le commerce, &amp; bien inſtruit de tout En trois heures au plus, voſtre affaire eſt à bout.</orig>
            <reg>minette muvon dui sopaiut compère Était d'intelligence avec votre beau-père, J'en ai su le commerce, et bien instruit de tout En trois heures au plus, votre affaire est à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais-moy de ce négoce un récit véritable.</orig>
            <reg>Fais-moi de ce négoce un récit véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'en parleray point que le ventre à la table, Pour boire le premier un grand verre à la main.</orig>
            <reg>Je n'en parlerai point que le ventre à la table, Pour boire le premier un grand verre à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, je te promets de te ſouler demain.</orig>
            <reg>Parle, je te promets de te soûler demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d'autres, vous feriez, peut-eſtre, le malade, Toute longue remiſe eſt facheule en ſoulade.</orig>
            <reg>À d'autres, vous feriez, peut-être, le malade, Toute longue remise est fâcheule en soulade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILANDRE.</orig>
            <reg>LILANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu ſi peu de zele, &amp; ſi peu d’amitié?</orig>
            <reg>As-tu si peu de zèle, et si peu d'amitié?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre impatience il faut avoir pitié;</orig>
            <reg>De votre impatience il faut avoir pitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay forgé dans ma teſte un projet néceſſaire, Mais laiſſez-moy, de grace, &amp; laiſſez moy tout faire.</orig>
            <reg>J'ai forgé dans ma tête un projet nécessaire, Mais laissez-moi, de grâce, et laissez moi tout faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons je m’abandonne aux caprices du ſort, Mais ſi tu réüſſis tu me tromperas fort.</orig>
            <reg>Allons je m'abandonne aux caprices du sort, Mais si tu réüssis tu me tromperas fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE alte, je vois ſortir le pretenuu btaa-pere, Pour que la choſe arrive ainſy que je l'eſpére Il faut, mais eſcoutez, faites voſtre debvoir, Je le veux préparer à nous bien recevoir.</orig>
            <reg>MASCARILLE alte, je vois sortir le pretenuu bta-, Pour que la chose arrive ainsy que je l'espére Il faut, mais ô, faites vôtre debvoir, Je le veux préparer nous bien recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACANTE, MASCARILLE.</orig>
          <reg>ACANTE, MASCARILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hal voila Maſcarille en plaiſante figure, C’eſt un oiſeau, pour moy, de malheureu x augure Ainſy que d’Almanachs, il s’eſt chaigé de vin.</orig>
            <reg>Hal voilà Mascarille en plaisante figure, C'est un oiseau, pour moi, de malheureu x augure Ainsi que d'Almanachs, il s'est chaigé de vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vous dittes vray, que je viens du devin.</orig>
            <reg>Monsieur, vous dites vrai, que je viens du devin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d'honneur va tomber deſſus voſtre famille!</orig>
            <reg>Que d'honneur va tomber dessus votre famille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de gloire aujourd'huy s’apreſte à voſtre fille!</orig>
            <reg>Que de gloire aujourd'hui s'apprête à votre fille!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ignorant, que ſçais-tu?</orig>
            <reg>Ignorant, que sais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, que ne ſçay-je pas?</orig>
            <reg>Mais, que ne sais-je pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez en deux mots, que je viens de ce pas D’avoir ſur voſtre affaire un tres-bon dialogue, Et de m’en eſclaircir avec un Aſtrologue:</orig>
            <reg>Apprenez en deux mots, que je viens de ce pas D'avoir sur votre affaire un très-bon dialogue, Et de m'en éclaircir avec un Astrologue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy parlant pour mon maiſtre il ma dit, qu’en ce jour Il ſe verroit ravir l'objet de ſon amour, Qu’un Roy, de qui le nom eſchape à ma mémoiPar ſes Ambaſſadeurs vous combleroit de gloire, Il marmotte des mots où je ne compiens rien, Mais, peut-eſtre, Monſieur, les entendrez vous bien.</orig>
            <reg>Lui parlant pour mon maître il ma dit, qu'en ce jour Il se verrait ravir l'objet de son amour, Qu'un Roi, de qui le nom échappe à ma mémoiPar ses Ambassadeurs vous comblerait de gloire, Il marmotte des mots où je ne compiens rien, Mais, peut-être, Monsieur, les entendrez -vous bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dit que Jupiter &amp; Mercure &amp; Saturne Se trouvans conjuguez dans une heure nocturne, Deſſous le trine Aſpect de Venus &amp; de Mars Conjoindront voſtre fille avec un des Ceſars Enfin, c’eſt un grand roy, que le ciel vous deſtine:</orig>
            <reg>Il dit que Jupiter et Mercure et Saturne Se trouvans conjuguez dans une heure nocturne, Dessous le trine Aspect de Venus et de Mars Conjoindront votre fille avec un des Césars Enfin, c'est un grand roy, que le ciel vous destine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ma dit que, peut-eſtre, il viendroit de la Chine, Qu’il ſeroit Moſcovite, ou Tartare, ou Perſan, Mais pour toute remarque il aura le Turban, Et que Monſieur Lizandre en ce moment funeſte, Pourra chercher ailleurs à joüer de ſon reſte.</orig>
            <reg>Il ma dit que, peut-être, il viendrait de la Chine, Qu'il serait Moscovite, ou Tartare, ou Persan, Mais pour toute remarque il aura le Turban, Et que Monsieur Lizandre en ce moment funeste, Pourra chercher ailleurs à jouer de son reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa flame autrepart ſe devoit divertir, Et j’ay pris le deſſein de vous en avertir.</orig>
            <reg>Que sa flamme autrepart se devait divertir, Et j'ai pris le dessein de vous en avertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AcAN</orig>
          <reg>AcAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je te ſuis obligé de ta bonne nouvelle, Mais, Parle franchement, ma fille eſt-elle belle Aſſez pour méruer l’amour d’uit rutentait, de diguement reipoudre a ce pompeux éclat.</orig>
            <reg>Je te suis obligé de ta bonne nouvelle, Mais, Parle franchement, ma fille est-elle belle Assez pour muer l'amour d'uit rutentait, de diguement rejet à ce pompeux éclat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute elle eſt trop belle, &amp; mon malheureux maiſtre A qui pour vous ſervir je fais un tour de traiſtre, De cue evenemeut le vena uien confus, Vous aviez bien raiſon d’en faire le refus.</orig>
            <reg>Sans doute elle est trop belle, et mon malheureux maître A qui pour vous servir je fais un tour de traître, De cue événement le vena uien confus, Vous aviez bien raison en faire le refus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, je te donnerny quelque choſe pour boire, J’ay, plus que tu n’en ſcais, de taiſon de te croire.</orig>
            <reg>Va, je te donnerni quelque chose pour boire, J'ai, plus que tu n'en sais, de taison de te croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes honneſte-homme, &amp; je m’attends à von Mais on ſort de ſa porte allons ſonger à nous.</orig>
            <reg>Vous êtes honnête-homme, et je m'attends à von Mais on sort de sa porte allons songer à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE AI.</orig>
          <reg>SCÈNE AI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, LIZETTE.</orig>
          <reg>ISABELLE, LIZETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Lizette, que dis-tu des rigueurs de mon Pere?</orig>
            <reg>1 Lizette, que dis-tu des rigueurs de mon Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois qu’en ſes deſſeins ſans-ceſſe il perſévêre, Il veut que ſans mérite &amp; ſans condition I’eſleve mon courage à plus d’ambition, Lizandre, à ſon advis, eſt d’eſtoffe trop mince, Il, ma dit qu’il zouloit que j’eſpouſaſſe un Prince, Doibs Doibs-je, pour mettre fin à ſa févérité, Achever noſtre himen ſans fon authorité?</orig>
            <reg>Tu vois qu'en ses desseins sans-cesse il persévêre, Il veut que sans mérite et sans condition J'élève mon courage à plus d'ambition, Lizandre, à son avis, est d'étoffe trop mince, Il, ma dit qu'ils zoulait que j'épousasse un Prince, Doibs Doibs-je, pour mettre fin à sa sévérité, Achever votre hymen sans son autorité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, je n'en voudrois point d’autre que la mienne, Allons joindre Lizandre, &amp; quoy qu’il en advienne Achevons entre nous noſtre commun bonheur Lizandre a de l’amour, de l’Eſprit, de l’honneur, Jettons-nous en ſes bras ſans crainte, ny remiſe, Il vous tiendra tousjours la foy, qu’il a promiſe.</orig>
            <reg>Ma foi, je n'en voudrais point d'autre que la mienne, Allons joindre Lisandre, et quoi qu'il en advienne Achevons entre nous nôtre commun bonheur Lisandre a de l'amour, de l'Esprit, de l'honneur, Jettons-nous en ses bras sans crainte, ni remise, Il vous tiendra toujours la foi, qu'il a promise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si noſtre vieux iéſveur arrive a s’allatmer Il nous fera d’abord toutes deux enfeimer Dans ces lieux ſans commerce, où l’on jette les filles:</orig>
            <reg>Si notre vieux iésveur arrive a s'allatmer Il nous fera d'abord toutes deux enfeimer Dans ces lieux sans commerce, où l'on jette les filles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy je ne veux point aller baiſer des gulles, J’aurois trop de frayeur de n’en ſortir jamais, Prenons la clef des champs &amp; courons vivre en paix.</orig>
            <reg>Pour moi je ne veux point aller baiser des gulles, J'aurais trop de frayeur de n'en sortir jamais, Prenons la clef des champs et courons vivre en paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous attendons point aux foins de Maſcarille, Si je l’en avois creu je ne ſerois plus fille, Il m’en preſſa bien fort l’autre jour, au grenier, Mais je veux qu’un Notaire y paſſe le premier:</orig>
            <reg>Ne nous attendons point aux foins de Mascarille, Si je l'en avais cru je ne serais plus fille, Il m'en pressa bien fort l'autre jour, au grenier, Mais je veux qu'un Notaire y passe le premier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lizandre en trouvera qui feront bien la choſe, Allons parler à luy.</orig>
            <reg>Lisandre en trouvera qui feront bien la chose, Allons parler à lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE Mais, Lizette, je n'oſe.</orig>
            <reg>ISABELLE Mais, Lizette, je n'ose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendons un petit de voir fermer le jour, L’nonneur régne en mon ame, &amp; s’oppoſe à l’amour.</orig>
            <reg>Attendons un petit de voir fermer le jour, L'nonneur règne en mon âme, et s'oppose à l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui ne ſçauront pas à quoy je ſuis réduitte, Honteuſement pour moy parleront de ma fuitte.</orig>
            <reg>Ceux qui ne sauront pas à quoi je suis réduite, Honteusement pour moi parleront de ma fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce font nos intereſts, quils ſe meſlent des leurs, Laiſons jaſer le monde &amp; parler les parleuis, Des Eſprits ainſy faits avons nous à deſpendre?</orig>
            <reg>Ce font nos intérêts, quils se mêlent des leurs, Laisons jaser le monde et parler les parleuis, Des Esprits ainsy faits avons nous à dépendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'en connois que deux, Maſcarille &amp; Lizandre Le reſte ne m’eſt rien, qu’il s’aille promener, Par ma ſeule raiſon je me veux gouverner, L’exacte bien-ſçeance eſt un ſlile incomode, La prauque en eſt vieille &amp; n’eſt plus à la mode, A t'on droit de brider nos deſirs innocens, Et ne ſommes-nous pas maiſtreſſes de nos ſens ?</orig>
            <reg>Je n'en connais que deux, Mascarille et Lizandre Le reste ne m'est rien, qu'il s'aille promener, Par ma seule raison je me veux gouverner, L'exacte bienséance est un slile incomode, La prauque en est vieille et n'est plus à la mode, A t'-on droit de brider nos désirs innocents, Et ne sommes-nous pas maîtresses de nos sens ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut aller bien quand par force on eſt ſage, D’un peu de liberté faiſons l’aprentiſſege, Moquons-nous du vieux fou, qui ſe raille de nous, Et qui dans ſes chagrins ne parle que de coups.</orig>
            <reg>Rien ne peut aller bien quand par force on est sage, D'un peu de liberté faisons l'apprentissege, Moquons-nous du vieux fou, qui se raille de nous, Et qui dans ses chagrins ne parle que de coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute il veut uſer d'une injuſte contrainte, Mais, Lizette, j’ay peine à ſurmonter ma crainte, Attendons.</orig>
            <reg>Sans doute il veut user d'une injuste contrainte, Mais, Lizette, j'ai peine à surmonter ma crainte, Attendons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez que l'on vous batte bien, Pour éviter les coups je ne redoute rien.</orig>
            <reg>Attendez que l'on vous batte bien, Pour éviter les coups je ne redoute rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſeroit beſoin d’emporter ma caſſette.</orig>
            <reg>Il me serait besoin d'emporter ma cassette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allez la prendre.</orig>
            <reg>Allez la prendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy?</orig>
            <reg>Et toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette beſongne eſt faite.</orig>
            <reg>Cette besongne est faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que j’ay de bon je le porte avec moy, Retournez promptement, mais qu’eſt-ce que je voy?</orig>
            <reg>Tout ce que j'ai de bon je le porte avec moi, Retournez promptement, mais qu'est-ce que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCE</orig>
            <reg>SCE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LILETTE MAOEARTELE.</orig>
          <reg>LILETTE MAOEARTELE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je iais travaillé d’avoir couru la poſte, Mais j’aperçois Lizetie, il faut que je l’accoſte;</orig>
            <reg>que je jais travaillé d'avoir couru la poste, Mais j'aperçois Lizétie, il faut que je l'accoste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lizette m’entends-tu?</orig>
            <reg>Lisette m'entends-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me reconnois-tu bien?</orig>
            <reg>me reconnais-tu bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais.</orig>
            <reg>Oui, mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher tendron ne t’enqueſte de rien, Va trouver ta maiſtreſſe &amp; dis duy de ſe taire, De toutes nos amours je conduis le miſtére, Qu’iſabelle obeiſſe en tout à ſon papa, Nous vous emmenerons à Monomotapa.</orig>
            <reg>Mon cher tendron ne t'enquête de rien, Va trouver ta maîtresse et dis dui de se taire, De toutes nos amours je conduis le mystère, Qu'isabelle obéisse en tout à son papa, Nous vous emmènerons à Monomapa.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où diable eſt ce pays?</orig>
            <reg>où diable est ce pays?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t'en mets pas en peine.</orig>
            <reg>Ne t'en mets pas en peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le perc d'Iabene en veue luue uue vedine, Nous allons ſatisfaire à ſon ambition, Et relever l’éclat de ſa condition:</orig>
            <reg>Le perc d'Iabène en veue luve ouve védine, Nous allons satisfaire à son ambition, Et relever l'éclat de sa condition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miuis oii luy procurant la gloire d’un Empire Ce n’eſt pas à luy feul, à qui j’apreſte à rire.</orig>
            <reg>mivis oi lui procurant la gloire d'un Empire Ce n'est pas à lui seul, à qui j'apprête à rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais à noſtre eſgard tu ne parles de rien?</orig>
            <reg>Non, mais à notre égard tu ne parles de rien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MASDe quoy parlerions nous?</orig>
            <reg>MASDe quoi parlerions -nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le ſçay tu pas bien?</orig>
            <reg>Ne le sais tu pas bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t'apliques ſans ceſſe aux affaires des autres, Et tu ne fonge pas à travailler aux noſtres.</orig>
            <reg>Tu t'appliques sans cesse aux affaires des autres, Et tu ne fonge pas à travailler aux nôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MÆSGARIELE.</orig>
            <reg>MÆSGARIELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'y travailleray trop.</orig>
            <reg>J'y travaillerai trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lizette, mon amour, Mais il faut, s’il te plaiſt, que chacun ait ſon tour.</orig>
            <reg>Lizette, mon amour, Mais il faut, s'il te plaît, que chacun ait son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentre, &amp; me faits deſcendre à la porte, ton maiMe3 Mais non, retire-toy, car je le voy parroiſtre.</orig>
            <reg>Rentre, et me faits descendre à la porte, ton maiMe3 Mais non, retire-toi, car je le vois parroître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE XIII.</orig>
          <reg>CÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MASCARILLE, ACANTE.</orig>
          <reg>MASCARILLE, ACANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ai AseARIEEA Monſieur, je vous connois à voſtre gravité, N’eſtes-vous pas Acante?</orig>
            <reg>ai AseARIEA Monsieur, je vous connais à votre gravité, N'êtes-vous pas Acante?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACARTE Ouy, c'eſt la vérité.</orig>
            <reg>ACARTE Oui, c'est la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grandes véritez vous vont bien toſt ſurprendre, Si vous me concedez de les vouloir apprendre.</orig>
            <reg>De grandes vérité -vous vont bien tôt surprendre, Si vous me concédez de les vouloir apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE Je le croy, car déia je me trouve ſurpris</orig>
            <reg>ACANTE Je le crois, car déjà je me trouve surpris</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne balance point à vous dire la choſe, Monsr.</orig>
            <reg>Je ne balance point à vous dire la chose, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prenez voſtre aiſe &amp; liſez ceute proſe, C'eſt le tilte honoraire, avec le billet doux Dun rimeer que pre end de s'aflier à vous.</orig>
            <reg>prenez votre aise et lisez cute prose, C'est le titte honoraire, avec le billet doux Dun rimeer que pré end de s'aflier à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je l’ay mis en trançois, eſtanc lon Imierprete.</orig>
            <reg>je l'ai mis en trançois, étanc lon Imierprète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt avec trop d'honneur que ee Prince me craite.</orig>
            <reg>C'est avec trop d'honneur que ce Prince me craite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE GRAND SULTAN ALY BASSA TABULISPA SUPREME SOOVERTN DE MONO MOTIPA;</orig>
            <reg>LE GRAND SULTAN ALI BASSA TABULISPA SUPRÊME SOOVERTN DE MONO TYPA;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme quoy ce grand Prince a-t’il pû me connoiſtret</orig>
            <reg>Comme quoi ce grand Prince a-t-il pu me connaître</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARTELE.</orig>
            <reg>MASCARTELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous connoiſt, &amp; ceux de qui veus tenez l'eſtrei Et ſur tout il connoiſt la parſaite beuté Qui nent l'eſtre de vous.</orig>
            <reg>Il vous connaît, et ceux de qui veux tenez l'êtrei Et sur tout il connaît la parte beauté Qui nent l'être de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de ſlli Eftrange nouveanté;</orig>
            <reg>de slli Étrange nouveanté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand Roy ſçait-il bien comment elle s’appelle?</orig>
            <reg>Ce grand Roy sçait-il bien comment elle s'appelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARIBRE.</orig>
            <reg>MASCARIBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur trop amoureux n'adore qu’Iſabelle.</orig>
            <reg>Son cœur trop amoureux n'adore qu'Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais hſez le billet que je vous ay donné, Ceſt pour vous allier d'un Prince cuuronné.</orig>
            <reg>Mais hsez le billet que je vous ai donné, Cest pour vous allier d'un Prince cuvronné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e lis avec reſpect ce ſaçré caractére Qui ne m’eſt pas venu ſans cauſe, &amp; fans miſtére.</orig>
            <reg>Je lis avec respect ce saçré caractère Qui ne m'est pas venu sans cause, et sans mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LET.</orig>
          <reg>LET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon trus-cher &amp; trer-honore Monir.</orig>
            <reg>Mon trus-cher et trer-honore Monir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acante, Le renom de la beaute &amp; de la vertu de voſtre incomparable fide eſtant venu juſqu'à mes oreilles, il m’a eſté impoiſible de m’empeſcher d’en avoir la peinture, d’ont l'éeſat m’a tellement ſurpru &amp; charme, qu’il faut à quelque prix que ce puiſſe eſtre que vous me faſſiez la grace de me mettre en poſſeſſion de l'original.</orig>
            <reg>Acante, Le renom de la beauté et de la vertu de votre incomparable fidèle étant venu jusqu'à mes oreilles, il m'a été impoisible de m'empêcher d'en avoir la peinture, d'ont l'éesat m'a tellement surpru et charme, qu'il faut à quelque prix que ce puisse être que vous me fassiez la grâce de me mettre en possession de l'original.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les grandeurs &amp; les piaiſirs que je luy prépare, &amp; les digniez que je vous deſtine me perſuadent que vous tratterez facilement de toutes choſes avec mon Ambaſſadeur, vous avez trop d’ambition &amp; de courage pour ne vousloir pas que je me uiout toui men cœur voſtre cendre &amp; bon amy, Le grand Sulian Aly Baſſa Tabalipa, ſupréme Souverain de Monomopata.</orig>
            <reg>Les grandeurs et les piaisirs que je lui prépare, et les digniez que je vous destine me persuadent que vous traiterez facilement de toutes choses avec mon Ambassadeur, vous avez trop d'ambition et de courage pour ne vousloir pas que je me uiout toui cœur vôtre cendre et bon amy, Le grand Sulian Bassa Tabalipa, supréme Souverain de Monomopata.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur, j'avne dcojr appris par ui oracle Ce qui ſemble aujourd’huy m’arriver par miracle, Mais voſtre Ambaſſadeur eſt-il bien l’oin d’icy?</orig>
            <reg>Monsieur, j'aune dcojr appris par oracle Ce qui semble aujourd'hui m'arriver par miracle, Mais votre Ambassadeur est-il bien loin d'ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ma Aconnrune.</orig>
            <reg>ma Acconnrune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il me ſuit de preſt, mais, Monſieur, le voicy.</orig>
            <reg>Non, il me suit de prêt, mais, Monsieur, le voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut arreſter un moment dans ma ſalle;</orig>
            <reg>Il le faut arrêter un moment dans ma salle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay je une maiſon grande comme une halle, Je ferois aſſembler icy tous mes parens, Ou ne ſçavroit jamais trop honorer les Grands, Ne luy feray je pas quelques mots de harangue?</orig>
            <reg>Que n'ai je une maison grande comme une halle, Je ferais assembler ici tous mes parents, Ou ne saurait jamais trop honorer les Grands, Ne lui ferai je pas quelques mots de harangue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Non, cét Ambaſſadeut n’entend pas voſtre langue, Il ne vous parlera que par ſes actions Faites-luy ſeulement trois génuflections;</orig>
            <reg>* Non, cet Ambassadeut n'entend pas votre langue, Il ne vous parlera que par ses actions Faites-lui seulement trois génuflections;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bas, bas;</orig>
            <reg>Bas, bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il ne vous donne un coup de cimetére, Il ſe faut laiſſer choir les deux genoüils en terre, Et puis ſe relever trois fois ſoudainement.</orig>
            <reg>qu'il ne vous donne un coup de cimetère, Il se faut laisser choir les deux genouils en terre, Et puis se relever trois fois soudainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J’ay la goute.</orig>
            <reg>J'ai la goute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut l'honorer autremem.</orig>
            <reg>On ne peut l'honorer autremem.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, joignez les deux mains ſur voſtre conſcience, Et de bien ſalüer vous auren la iclence, Achevez promptement.</orig>
            <reg>Bon, joignez les deux mains sur votre conscience, Et de bien saluer vous auren la iclence, Achevez promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me romps les genoux</orig>
            <reg>Je me romps les genoux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un mal néceſſaire, il le faut trouver doux:</orig>
            <reg>C'est un mal nécessaire, il le faut trouver doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſalut eſt fait, ſongeons à l’autre affaire.</orig>
            <reg>Votre salut est fait, songeons à l'autre affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons avec nous un habille Notaire Comme il ſçait voſtre langue &amp; la noſtre, il a fait Tout ce qui peut remplir de mon Roy le ſouhait.</orig>
            <reg>Nous avons avec nous un habille Notaire Comme il sait votre langue et la vôtre, il a fait Tout ce qui peut remplir de mon Roi le souhait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OGMMEEEAV.</orig>
          <reg>OGMEEAU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACANTE, NOTAIRE, MASCARILLE.</orig>
          <reg>ACANTE, NOTAIRE, MASCARILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOTAIRE.</orig>
            <reg>NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salut, j’ay préparé toute voſtre Eſeriture, Monsr m’ayant appris toute voſtre avanture, Et que voſtre Iſabelle eſpouſeroit ſon Roy;</orig>
            <reg>Salut, j'ai préparé toute votre Esériture, Monsieur m'ayant appris toute votre aventure, Et que votre Isabelle épouserait son Roy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’apporte ce Contract preſt à ſigner, ſur moy, Le Le voilà, j'en feray devant vous la lecture, Il n’y faut adjouter que voſtre ſignature.</orig>
            <reg>j'apporte ce Contrat prêt à signer, sur moi, Le Le voilà, j'en ferai devant vous la lecture, Il n'y faut ajouter que votre signature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACAATE.</orig>
            <reg>ACATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vuus des piecayaute</orig>
            <reg>vus des piecaiaute</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout-roule ſous mon ſoin, Mais d’avoir Iſabelle il eſt icy beſoin, Allez faire venir voſtre adomble fille, N'oubliez pas Lizette, elle eſt de la famille.</orig>
            <reg>Tout-roule sous mon soin, Mais d'avoir Isabelle il est ici besoin, Allez faire venir votre adomble fille, N'oubliez pas Lizette, elle est de la famille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez tous les noms.</orig>
            <reg>Vous savez tous les noms.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riguuie de rien.</orig>
            <reg>Riguie de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçay juſques au nom de voſtre petit chien, Il s’appelle bruſquet.</orig>
            <reg>sais jusques au nom de votre petit chien, Il s'appelle brusquet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt une choſe eſtrange!</orig>
            <reg>C'est une chose étrange!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monsr, envoyez-nous du jus de la vendange, Il faut du vin d’eſpagne à noſtre Ambaſſadeur, On n’en boit jamais d’autre avecque ſa Grandeur.</orig>
            <reg>Monsieur, envoyez-nous du jus de la vendange, Il faut du vin d'espagne à notre Ambassadeur, On n'en boit jamais d'autre avec sa Grandeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e vais vous envoyer quatre grandes bouteilles, Et piéparer ma fille.</orig>
            <reg> vais vous envoyer quatre grandes bouteilles, Et piéparer ma fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>SCE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MASCARIDEEJ EIDINDRE.</orig>
          <reg>MASCARIDEJE EIDINDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il raiſonne à merveilles.</orig>
            <reg>Il raisonne à merveilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le vieux reſveur, dame, dans le paneau, Mais pour la fiençuille avons-nous un anneau?</orig>
            <reg>Voilà le vieux rêveur, dame, dans le paneau, Mais pour la fienceville avons-nous un anneau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma bague ſera bonne.</orig>
            <reg>Ma bague sera bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt aſſez folie, Fut-on jamais coiffé de pareille foltt Il en tient le bon-homme, ha!</orig>
            <reg>Elle est assez folie, Fut-on jamais coiffé de pareille folt Il en tient le bon-homme, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy noſtre vin</orig>
            <reg>voici notre vin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MASCARILLE, LIZANDRE, VALET.</orig>
          <reg>MASCARILLE, LIZANDRE, VALET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-moy que j’en goute, il eſt morbleu du fin.</orig>
            <reg>Donnez-moi que j'en goute, il est morblu du fin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avez-vous des biſcuits?</orig>
            <reg>Avez-vous des biscuits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALET.</orig>
            <reg>VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy.</orig>
            <reg>oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mas</orig>
          <reg>Mas</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bonne intelligence.</orig>
            <reg>Bonne intelligence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez dire à Monsr, qu’il face diligence, Beuvons en attendant, &amp; nous tenons joyeux, Jamais noſtre deſſein ne pouvoit aller mieux.</orig>
            <reg>Allez dire à Monsieur, qu'il face diligence, Beuvons en attendant, et nous tenons joyeux, Jamais notre dessein ne pouvait aller mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monsr.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>beuvez un peu la ſanté d’Iſabelle.</orig>
            <reg>buvez un peu la santé d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs d’impatience, attendant cette belle.</orig>
            <reg>Je meurs d'impatience, attendant cette belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauriez mourir, car vous tenez en main Concre les maux de cœur un reméde certain Mais on va de la ſalle au jardin, il me ſemble Que nous y debvrions faire un petit tour enſemble, On vient.</orig>
            <reg>Vous ne sauriez mourir, car vous tenez en main Concre les maux de cœur un reméde certain Mais on va de la salle au jardin, il me semble Que nous y debvrions faire un petit tour ensemble, On vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACANTE, ISABELLE, LIZET.</orig>
          <reg>ACANTE, ISABELLE, LIZET.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TE.</orig>
          <reg>TE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont paſſez de la ſalle au jardin, Ma fille, il faut donner le cœur avec la main Ne penſez pas tromper un grand Roy qui vous ayme, Vous aurez bonne mine avec le diadéme, Mon tireur d’horoſcope a dit la vérité, Vous ne vous plaindrez plus de ma ſévérité.</orig>
            <reg>Ils sont passez de la salle au jardin, Ma fille, il faut donner le cœur avec la main Ne pensez pas tromper un grand Roi qui vous aime, Vous aurez bonne mine avec le diadème, Mon tireur d'horoscope a dit la vérité, Vous ne vous plaindrez plus de ma sévérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je vous deſtournois de l’amour de Lizandre, Je ſçavois la fortune où vous deviez prétendre.</orig>
            <reg>Quand je vous détournais de l'amour de Lisandre, Je sçavois la fortune où vous deviez prétendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1SAMon pere c’eſt beaucoup, que d'eſpouſer un Roy, Mais il eſt dangereux de violer ſa toy:</orig>
          <reg>1SAMon père c'est beaucoup, que d'épouser un Roi, Mais il est dangereux de violer sa toi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'un amour violent &amp; ſaintement promiſe On ne ſe deffait pas comme d’une chemiſe, e ſais ce que m’ordonne une injuſte rigueur Mais ſans-doute, Lizandre aura tousjours mon cœut;</orig>
          <reg>D'un amour violent et sainte promise On ne se défait pas comme d'une chemise, e sais ce que m'ordonne une injuste rigueur Mais sans-doute, Lizandre aura toujours mon cœut;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque pays ou j’aille, à qui que l’on me donne Je n’aimeray jamais que ſa ſeule perſonne.</orig>
          <reg>Quelque pays ou j'aille, à qui que l'on me donne Je n'aimerai jamais que sa seule personne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tu ſeras paſſée en Monomotapa Entre les bras d’Aly Baſſa Tabalipa Il ne te ſouviendra jamais de ton Lizandre.</orig>
            <reg>Quand tu seras passée en Monomotapa Entre les bras d'Ali Bassa Tabalipa Il ne te souviendra jamais de ton Lisandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ciuy qu’à vos raiſons elle ſe debvroit rendre, Mais ſi je la dois ſuivre en ce patipata Je ne trouveray point de Maſcarille là?</orig>
            <reg>je civi qu'à vos raisons elle se debvroit rendre, Mais si je la dois suivre en ce patipata Je ne trouverai point de Mascarille là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s'en trouvera cent, &amp; ton ſot Maſcarille N’eſt qu’un pauvre boufon, &amp; qu’un malheureux drille.</orig>
            <reg>Il s'en trouvera cent, et ton sot Mascarille N'est qu'un pauvre bouffon, et qu'un malheureux drille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivante de la Reine &amp; des mieux à la cour, Des Marquis, pour le moins, te parleront d’amour, Et ce ne ſeront point de tes Marquis de balle, Mais noſtre Ambaſſadeur retourne dans la ſalle, Prépare toy ma fille, à le bien recevoir.</orig>
            <reg>Suivante de la Reine et des mieux à la cour, Des Marquis, pour le moins, te parleront d'amour, Et ce ne seront point de tes Marquis de balle, Mais quelque Ambassadeur retourne dans la salle, Prépare toi ma fille, à le bien recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISARELLE.</orig>
            <reg>ISARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que vous ne voudrez je feray mon devoir.</orig>
            <reg>Plus que vous ne voudrez je ferai mon devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACAN</orig>
          <reg>ACAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>montr.</orig>
            <reg>montr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à m'obcir ma fille eſt préparée, vous vojen pous nuadien domme je nay parde.</orig>
            <reg>à m'obcir ma fille est préparée, vous vojen pous nuadien domme je nay parde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILEL Elle peut s'approcher de noſtre Ambaſſadeur, Et ſans céiémonie embraſſer ſa Grandeur.</orig>
            <reg>MASCARILEL Elle peut s'approcher de notre Ambassadeur, Et sans céiémonie embrasser sa Grandeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANFE.</orig>
            <reg>ACANFE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce là parmy vous comme on recoit les filles?</orig>
            <reg>Est -ce là parmi vous comme on reçoit les filles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt de ll’honneur qu’on rend aux illuſtres familles, Des peres à genoux il ſe ſait adorer, Et puis en leurs enfans il les ſçait honnorer.</orig>
            <reg>C'est de l'honneur qu'on rend aux illustres familles, Des pères à genoux il se sait adorer, Et puis en leurs enfants il les sait honorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOTAIRE.</orig>
            <reg>NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monsr.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ce Contract prendrez-vous la lecture?</orig>
            <reg>de ce Contrat prendrez-vous la lecture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AeAtre.</orig>
            <reg>AéAtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ne puis ſans lunette en lire l'eſcriture, En bonne conſcience, il eſt bien en effect.</orig>
            <reg>Je ne puis sans lunette en lire l'écriture, En bonne conscience, il est bien en effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOTAIRE.</orig>
            <reg>NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pius juite de memeur je u ti ay jamais fait.</orig>
            <reg>De pius juite de mémeur je ty ai jamais fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le figneray donc deſſus voſtre parolle.</orig>
            <reg>Je le signerai donc dessus votre parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt à vous d’achever voſtre Rolle.</orig>
            <reg>Madame, c'est à vous d'achever votre Rolle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISA</orig>
          <reg>ISA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Signeray-je mon pere?</orig>
            <reg>Signerai-je mon père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſans plus façonner.</orig>
            <reg>Oui, sans plus façonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’auray bien de la peine.</orig>
            <reg>J'aurai bien de la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, ſans raiſonner.</orig>
            <reg>Allez, sans raisonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tan dEd dE Je vais donc obéir du meilleur de mon ame.</orig>
            <reg>Tan dEd dE Je vais donc obéir du meilleur de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin pour me complaire elle change de game.</orig>
            <reg>Enfin pour me complaire elle change de game.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux figner auſſy.</orig>
            <reg>Je veux signer aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il parle bon François, Et je fuis bien trompé ſi je n'entends ſa voix J’entre dans le ſoupçon de quelque ſtratagéme, C’eſt Lizandre ſans doute.</orig>
            <reg>Il parle bon Français, Et je fuis bien trompé si je n'entends sa voix J'entre dans le soupçon de quelque stratagème, C'est Lizandre sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, c’eſt luy-meſme.</orig>
            <reg>Il est vrai, c'est lui-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Reine, acceptez ce gage de ma foy, C’eſt le premier preſent que vous amez de moy.</orig>
            <reg>Belle Reine, acceptez ce gage de ma foi, C'est le premier présent que vous amez de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel miracle!</orig>
            <reg>Quel miracle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILANDRE.</orig>
            <reg>LILANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, excuſez mon audate.</orig>
            <reg>Monsieur, excusez mon audate.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere, à vos genbor je cemande la grace, vous m avez quriget a ngner, inaigré moy, Et J’ay receu Lizandre en la place d’un Roy.</orig>
            <reg>Mon père, à vos genbor je cérande la grâce, vous m avez quriget a nègner, inaigré moi, Et J'ai reçu Lisandre en la place d'un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monsr.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de bonne grace excuſez l’Interpréte.</orig>
            <reg>de bonne grâce excusez l'Interprête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACANTE.</orig>
            <reg>ACANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut tout advoüer, puiſque la faute eſt faite.</orig>
            <reg>Il faut tout advouer, puisque la faute est faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je vous avertis que je m’en vengeray, Voſtre mere ſe meurt, je me remariray.</orig>
            <reg>Mais je vous avertis que je m'en vengerai, Votre mère se meurt, je me remarirai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIZANDRE, MASCARILLE, ISABELLE, LIZETTE, ROIAIRE.</orig>
          <reg>LIZANDRE, MASCARILLE, ISABELLE, LIZETTE, ROIAIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere, à vos deſirs perſonne ne s’oppoſe.</orig>
            <reg>Mon père, à vos désirs personne ne s'oppose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOTAIRE.</orig>
            <reg>NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut-il point encor eſcrire quelque choſe?</orig>
            <reg>Ne faut-il point encore écrire quelque chose?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MASMASCARILLE.</orig>
          <reg>MASMASCARILLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, Lizette, avec moy te veux-tu marier?</orig>
          <reg>Oui, Lizette, avec moi te veux-tu marier?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me feray pas fort longuement prier.</orig>
            <reg>Je ne me ferai pas fort longuement prier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-moy ſi quelque jour en venant de me battre Dans la chaleur du vin j’arnivois a te battre, Sans pitié, n’y regret, me ferois-tu cornard?</orig>
            <reg>Dis-moi si quelque jour en venant de me battre Dans la chaleur du vin j'arnivais a te battre, Sans pitié, n'y regret, me ferais-tu cornard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce chapitre-là tu fais le goguenard, Mais dis, ſi tu me veux ſans t’amuſer à rire.</orig>
            <reg>Sur ce chapitre-là tu fais le goguenard, Mais dis, si tu me veux sans t'amuser à rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En pleine liberté j’oſe bien te le dire, Bien que l’adveu s’en face à ma confuſion, Quelque choſe m’oblige à la concluſion, Je ſuis d’âge à porter le joug du mariage.</orig>
            <reg>En pleine liberté j'ose bien te le dire, Bien que l'aveu s'en face à ma confusion, Quelque chose m'oblige à la conclusion, Je suis d'âge à porter le joug du mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, je ne ſçaurois différer d’avantage, Tu n’as qu’à me donner un baiſer &amp; ta foy.</orig>
            <reg>Et moi, je ne saurais différer d'avantage, Tu n'as qu'à me donner un baiser et ta foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILETTE.</orig>
            <reg>LILETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Madame le veut, je te reipond de moyt</orig>
            <reg>Si Madame le veut, je te répond de moit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’y conſens de bon cœur.</orig>
            <reg>J'y consens de bon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MASCARILLE.</orig>
            <reg>MASCARILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens, qu’à cela ne tienne, Je te donne ma foy</orig>
            <reg>Viens, qu'à cela ne tienne, Je te donne ma foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te donne la mienne.</orig>
            <reg>Je te donne la mienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZANDRE.</orig>
            <reg>LIZANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, on eſerira le Contract à loiſir, Puiſque tout a finy ſelon noſtre deſir.</orig>
            <reg>Allons, on esérira le Contrat à loisir, Puisque tout a fini selon notre désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>taasevia 2.</orig>
            <reg>taasevia 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 * Man D „4 d' UI * P.</orig>
            <reg>4 * Man D „4 d' VI * P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4h.</orig>
            <reg>4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0.</orig>
            <reg>0.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VA.</orig>
            <reg>VA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AM .</orig>
            <reg>AM .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>voi 1o booïyt vi oi cious ni prabeu l2</orig>
            <reg>voi 1o booïyt vi oi cious ni prabu l2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JHESI2I aumo pod se lams</orig>
            <reg>JHÉSI2I aumo pod se lams</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I *1.</orig>
            <reg>I J*1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>24 0 .</orig>
            <reg>24 0 .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 t4 αἐν lς n</orig>
            <reg>2 αἐν 2 t4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
